<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>1</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201203/2426127.shtml</url><title>外媒关注：嫦娥五号顺利完成月球采样并“打包”</title><datetime>2020-12-3 13:54</datetime><body>参考消息网12月3日报道 12月2日22时，经过约19小时月面工作，嫦娥五号探测器顺利完成月球表面自动采样，并已按预定形式将样品封装保存在上升器携带的贮存装置中。这一最新进展，引发外媒关注。中国太空计划重大飞跃据英国广播公司网站12月2日报道，据中国中央电视台报道，北京时间12月2日4时53分，中国探月工程嫦娥五号的着陆器与上升器组合体完成了月球钻取采样及封装。嫦娥五号是在北京时间12月1日晚间11时许成功实施月面软着陆的。这次嫦娥五号任务的目标是把月球岩石和土壤带回地球进行分析。在今后两天时间里，该探测器预计将对其周围环境进行勘测并采集月球表面物质。报道称，为进行这一任务，嫦娥五号配备了摄像机、光谱仪、雷达、一只进行表取采样的机械挖掘臂及一台进行钻取采样的钻具。该探测器计划会将2公斤重的月壤进行密封封装，之后与轨道器和返回器组合体交会对接，将样本交给返回器，从而运回地球。另据法新社巴黎12月1日报道，这是中国太空计划的重大飞跃：嫦娥五号探测器周二成功在月球着陆，这项任务对于实现2030年载人登月目标至关重要。2019年初，中国探测器实现全球首次在月球背面的着陆，引发轰动。如今的嫦娥五号是中国太空计划的新阶段。该探测器以中国神话中月亮上的仙女命名，于上周二发射。它的任务是采集2公斤月球土壤，特别是深入月表以下两米钻土取样。《自然》杂志指出，嫦娥五号将在此前从未探测过的区域——由火山熔岩形成的广袤平原“风暴洋”——提取样本。这些样本或将为月球史这张庞大拼图增加一些额外的部分。预计嫦娥五号将于12月初或中旬带回样本。中国中央电视台播放了一段嫦娥五号在月球表面着陆的画面。这项任务的负责人们在监测台前鼓掌。8.2吨的嫦娥五号由四部分组成：轨道器（留在月球轨道）、着陆器（登陆月球）、上升器（从月表上升到月球轨道）和返回器（返回地球）。报道称，这是自1976年苏联成功完成“月球24号”无人探测任务以来的首次采集月球样本尝试。但不同的是，苏联探测器在采集样本后直接进入月地返回路线，而中国使用的方法难度要大得多。样本将首先被放入上升器，然后将被转移到返回器中带回地球。美国也曾通过阿波罗17号载人任务取得样本，但这些样本是宇航员直接采集的。报道称，中国还可以通过这项雄心勃勃的行动测试新技术，这些新技术对于实现2030年载人登月目标至关重要。各国表达祝贺期待合作据塔斯社莫斯科12月1日报道，俄罗斯国家航天公司主管国际合作的副总裁谢尔盖·萨维利耶夫代表公司，就嫦娥五号探测器成功着陆向中国同行表示祝贺。他指出，这项计划的新一阶段任务的圆满完成是一个历史性事件。他祝愿中国国家航天局圆满完成计划，顺利将月球土壤送回地球。萨维利耶夫提醒，月球研究是各国航天活动的优先方向之一。他还说：“俄罗斯和中国经常讨论在这一领域发展合作。”另据美国《华盛顿邮报》网站12月1日报道，中国的一个航天器周二降落在月球上，其任务是采集岩石和土壤并将它们送回地球。这是中国一系列月球任务中的又一项。这些任务显示了中国作为一支太空探索力量的崛起。美国国家航空航天局负责科学任务的副局长托马斯·楚比兴在推特上向中国表示祝贺。他写道：“这项任务不简单。当月球上采集的样本返回地球时，我们希望每个人都可以从研究这种推动国际科学界进步的珍贵货物中受益。”又据德国《明镜》周刊网站12月1日报道，据中国的中央电视台报道，中国的月球探测器嫦娥五号已在月球表面着陆。中国将成为继美国和苏联之后第三个成功将月球样本带回地球的国家。西方专家认为中国此次登月行动的方案很出色。欧洲航天局高级科学顾问马克·麦考林说：“此次任务比登月本身要复杂。它与阿波罗计划有很多共同之处，显然是向载人登月任务迈出的又一步。”此外，据西班牙《阿贝赛报》网站11月29日报道，毫无疑问，嫦娥五号探测器没有让人失望。它是中国探月工程三期发射的月球探测器，将执行中国的首次地外天体采样返回任务。中国科学院院士、中国月球探测工程首任首席科学家欧阳自远日前接受媒体采访时表示，嫦娥五号这次面临的新挑战包括“两次发射起飞”“两次着陆”“在近月空间进行无人交会对接”和“对月壤和月岩碎片进行采样后返回”等，这些都是中国探月的“第一次”。德国明斯特大学的行星地质学家因塔班迪特认为，中国的地外天体采样能力是一种“令人惊叹的能力”。欧洲航天局的研究员詹姆斯·卡彭特也表示，此次飞行对未来探索活动而言将是一个巨大的进步。探月任务稳步向前推进据法新社巴黎12月1日报道，这并不是中国第一次在嫦娥计划框架内发射探测器。中国曾先后于2013年和2018年发射小型月球车。为赶超欧洲、俄罗斯和美国，中国投资数十亿欧元发展太空计划。2003年，中国首次将航天员送入太空。另外，中国今年6月完成了与美国GPS系统竞争的北斗卫星导航系统的组网。中国还计划到2022年建成一座大型空间站。另据西班牙《世界报》网站12月1日报道，新冠病毒并未对中国的太空计划产生重大影响。今年7月，中国发射了其首次火星探测任务的“天问一号”探测器。但月球是中国的关注焦点。中国于2013年完成首次月球软着陆。2019年初，中国实现了人类探测器的首次月球背面软着陆。又据法国《快报》周刊网站12月2日报道，孔子是一直在为中国人指路吗？“君子欲讷于言而敏于行。”中国人有独一无二的航天策略，因为与不断宣称要登上彗星（或者更有可能是火星）的某些美国亿万富翁相反，中国人很少对外宣传却在大步向前。在开始实施今年最雄心勃勃的嫦娥五号探月任务之后，北京终于可以松口气了。人类已经44年没有从月球带回哪怕一点儿土壤了，而这次中国希望带回来……而且是两公斤！“始于21世纪头几年的整个嫦娥计划，技术上的意义大于科学影响，而嫦娥五号此次的经历是一次真正的检验时刻。”法国权威中国航天问题专家菲利普·库埃解释说。嫦娥五号探月任务在国内外都是一个轰动的计划。成为第三个从月球带回采样的国家，会让中国获得大幅领先于欧洲的新地位。报道称，中国已经承诺，如果嫦娥五号计划成功，会将珍贵的采样分享给科学界。库埃说：“很快会有其他的探月计划继续下去，嫦娥六号将会从月球正面或背面南极附近带回采样，而嫦娥七号会开展月球南极着陆与巡视探测。探月的目标，是在10年里能够在月球建立一个永久基地，先是无人的，随后再派人前往。”如果能精准地按照计划继续实施，中国就能在人类重返月球的竞赛中超越美国。</body></news>