<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>103</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/science/20201126/2425624.shtml</url><title>人工智能、5G、区块链、物联网……外媒盘点2021年企业10大科技趋势</title><datetime>2020-11-26 20:42</datetime><body>参考消息网11月26日报道 智利《第三版时报》网站11月24日发表记者罗德里格斯·穆尼萨加的一篇文章，题为《2021年企业的10大科技趋势》，全文摘要如下：人工智能、区块链、物联网或5G的到来是最显著的趋势之一。网络安全以及电子商务的最大化利用也将成为2021年商界的主流，科技的应用将像今年一样接受疫情的考验。1、人工智能：它将继续成为2021年企业创新的关键技术趋势之一，并将为推动企业向前进作出最大贡献。机器学习使工作更加轻松，并简化了流程，使用计算机系统模拟人脑的处理，并将科学和逻辑流程结合在一起。今年出现并将在2021年继续的人工智能趋势包括在电子商务中使用大数据，以及通过面部识别和测体温等工具来帮助企业防控新冠肺炎疫情。2、5G：第五代无线通信技术和标准肯定会影响商业世界，因为它将以更高的效率提高采矿和农业等行业流程的数字化，从而可以广泛开发物联网解决方案，更好地控制农作物，避免害虫或计算肥料的使用量。在采矿业方面，它将开发自动驾驶和新型传感器，以减少工作现场的风险并提高生产效率。通过有效利用能源和水资源，减少二氧化碳排放，5G还将使城市的发展更具可持续性。尽管5G的实施是逐步的，但2021年将是5G的一年：网络比4G快，连接设备数量将增加100倍，互联网通话、视频、图像、音频、应用程序和工具下载将直接受益。3、数据的高级分析：以正确的方式使用数据，可以实现更高的效率，让我们集中全力攻关重要流程、实现流程的自动化、降低成本并作出正确决定。分析是实现业务数字化的关键，在大流行时期，由于必须进行远程工作，数据分析的作用日益突出。通过客户端或用户获得的有用数据在不断增长，收集、储存和处理这些数据的工具也在增长。公司可以通过即时和在线数据来做出决策或改变方向。数据在今天就是一切，不会投资数据高级分析的企业必将走向消亡。4、远程解决方案：由于大流行，远程办公在2020年得到蓬勃发展。从允许在云中工作的软件包到用于网络安全的解决方案，出现了数百种允许远程工作的解决方案。还有允许与团队沟通的工具。一种节省时间的解决方案是数字签名，它已成为一种完成交易或以远程方式签署文档的解决方案，除了可用来对文档进行加密之外，还可以为任何电子交易签名，使用数字签名还可以简化公司内部的流程。5、物联网：物联网不仅实现了物体与互联网的连接，还可以根据远程指示的任务安排特定事件。专家指出，2021年物联网将发挥最大潜力将家里的设备连接，例如通过Siri或Alexa向智能手机或电子设备助手下达命令，即可打开或关闭家用电器、钥匙或照明设备。物联网也将在大公司中蓬勃发展，帮助促进安全。6、应用多云：多云意味着使用多个公共云，如果公司试图从每个公共云中选择特定服务以避免依赖单一公共云提供商时，就可以选择多云。工人和客户对使用无法满足他们未来需求、并且可能在某些活动中突然失败的单个软件解决方案变得越来越敏感。研究指出，自2019年以来，多云策略已成为70％公司的通用策略。评估和使用多云环境可以帮助确定在每种情况下，谁能提供最高效率和支持。7、电子商务的最大化：电子商务是2020年的明星之一，打破了许多人对在线购买的偏见，网络安全成为大部分成功经验的关键。预计到2021年，许多人将继续通过互联网进行购买，这意味着网络安全和售后服务将得到加强。此外，零售业也已开始统一起来，使用电子商务和关键仓库，改善配送和配送速度。8、区块链：10月15日，美国政府报告新的国家安全策略，将使用区块链技术或分布式分类账技术开发新项目。同时，中国已经在推进正式采用中央银行数字货币的项目，它将成为世界上第一个拥有数字货币的国家。普华永道在上个月发布的相关报告中指出，区块链技术有望在2030年使世界GDP增长1.76万亿美元，为卫生、金融、物流、分销或公共部门等不同部门创造价值。9、虚拟现实和增强现实：简单来说，虚拟现实将个人沉浸在环境中，而增强现实扩大用户的环境。随着增强现实成为主流，预计更多的公司将在其营销策略中使用它来建立更牢固、更持久的联系。随着世界逐渐适应大流行后的局限性，增强现实可以在我们的日常互动中发挥重要作用。10、网络安全的进步：这是与公司最相关的项目之一，帮助企业和世界在2020年跨越因疫情和远程办公造成的多个障碍。在2021年，它将继续作为重要趋势得到发展，因为许多公司正在以混合模式或者完全远程的方式工作，使得电脑的信息、密钥、机密文件的安全性受到考验。那么2021年网络安全的趋势将是什么呢？使用AI识别新的攻击威胁；使用区块链技术来保证数据的安全存储；改进远程身份验证解决方案，以随时了解谁以及何时访问了公司信息。（编译/王露）</body></news>