<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>11</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201201/2425887.shtml</url><title>境外媒体关注：中国经济延续强劲复苏势头</title><datetime>2020-12-1 9:07</datetime><body>参考消息网12月1日报道 国家统计局服务业调查中心、中国物流与采购联合会11月30日发布数据，11月份，中国制造业采购经理指数（PMI）为52.1%，比上月上升0.7个百分点，连续9个月位于50%的临界点以上。经济增速继续加快据路透社北京11月30日报道，11月中国的工厂活动增速创下了三年多来的新高，继续保持了作为第一个从新冠危机中全面恢复的主要经济体的势头。报道援引中国国家统计局周一公布的数据，11月份，中国制造业采购经理指数（PMI）为52.1，而10月份为51.4。这是该数据2017年9月以来的新高，同时继续维持在临界点50以上。报道称，中国广大的工业领域正在逐步恢复到今年早些时候因疫情和严格的防控措施使经济大面积停滞之前的水平。报道注意到，到目前为止，中国的出口还一直保持着惊人的弹性。中国制造业PMI其他相关指标显示，11月新出口订单的分类指数为51.5，而上个月是51.0。报道认为，从贸易到生产价格等各个领域的经济指数都表明，中国的工业领域将会进一步好转。小型企业的分类指数11月为50.1，而10月份为49.4。报道表示，中国11月份的互联网购物节激发了强劲的消费需求，为中小型企业提振了信心。报道称，中国的汽车销售反弹尤其强劲，这是由增长的货车和电动车需求推动的。服务业活动已连续9个月增长，且创下2012年6月以来的最高增速。在新冠病例较少的背景下，中国消费者的信心进一步提升。11月表现最好的一些领域包括铁路航空运输、电信和卫星传输服务以及金融业等。11月建筑业商务活动指数为60.5，而10月份是59.8。另据德国《明镜》周刊网站11月30日报道，据中国国家统计局周一公布的数据显示，官方的制造业PMI从10月份的51.4升至52.1。这是自2017年9月以来这一指数的最高值。50点大关是每月增长与收缩的分界点。虽然主要贸易伙伴暴发第二波新冠疫情，但是中国庞大的工业部门正稳步回到疫情大流行前的水平。报道指出，尽管美国政府对许多中国公司施加限制措施，但中国经济的快速增长在很大程度上不受其影响。此外据香港《南华早报》网站11月30日报道，凯投国际宏观经济咨询公司中国区资深经济学家朱利安·埃文斯-普里查德说：“最新的中国官方PMI调查显示，在服务业和制造业普遍好转的背景下，11月份经济增速加快。”他说：“展望未来，家庭支出的恢复是近来最重要的进展。我们预计，这种态势还将持续。这将进一步支持服务业活动的反弹。这也将促进制造业的发展，制造业将同样继续受益于支持性的财政政策和强劲的国外需求。”报道指出，由于经济复苏情况好于预期，预计中国将成为二十国集团中唯一在2020年实现正增长的国家。工业领域全面回暖据新加坡《联合早报》网站11月28日报道，中国规模以上工业企业利润今年来首次出现正增长，这显示了中国经济复苏步伐稳步加快，并处于全面回暖的健康态势。报道援引中国国家统计局11月27日公布的数据显示，中国规模以上工业企业今年1至10月份实现利润50124.2亿元人民币，比去年同期增长0.7%。在此之前，1至9月份为下降2.4%。从单月数据来看，规模以上工业企业利润在10月同比增长28.2%，增速比9月加快18.1个百分点，也是近年来单月增速的新高。国家统计局工业司高级统计师朱虹解读称，这主要是去年同期基数较低、当月投资收益增加等因素共同作用的结果。1至10月份，在41个工业大类行业中，有36个行业利润增速比1至9月份加快或降幅收窄，有25个行业利润同比实现增长，其中12个行业利润增速达到两位数。包括电子行业和汽车制造业在内的装备制造业依然是拉动工业利润回暖的主要动力，今年前10个月同比增长9.6%，增幅进一步扩大。值得注意的是，石油加工和钢铁等上游原材料行业，也随着下游需求持续回暖而快速改善。新加坡华侨银行经济师谢栋铭接受《联合早报》采访时分析，中国国内生产总值的增长势头在工业领域的复苏态势上得到印证。他说：“如今工业利润也恢复到疫情前的水平，并且从最新数据来看，各领域全面回暖。”华泰证券的分析师也撰文指出，在内需复苏和外需形势好转的共同提振下，中国出口和消费品相关行业近期利润明显回升。年底前出口需求扩大，有望带动工业企业利润增长继续加速。考虑到当前中国正值制造业升级周期的爬升阶段，利润回升也将为制造业投资进一步复苏“添砖加瓦”。全球多数国家尚未走出疫情冲击，这为“一枝独秀”的中国制造业提供了外需支撑。谢栋铭说：“从当前经济复苏势头来看，中国的‘双循环’模式正在顺利推展。”</body></news>