<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>12</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201201/2425885.shtml</url><title>RCEP刚签署，中国与东盟就举办了这场贸易盛会——</title><datetime>2020-12-1 9:01</datetime><body>参考消息网12月1日报道（文/潘强 胡佳丽）11月30日，为期4天的第17届中国-东盟博览会、中国-东盟商务与投资峰会在广西南宁落下帷幕。超10万平方米实体展、5000多个展位、“云上”参展企业1500多家、总投资额同比增长43.6%……本届盛会持续向世界展示中国全面扩大开放的决心，中国与东盟携手为全球经济复苏增添亮色，不断推动区域经济一体化进程。“云逛展”带来新体验在马来西亚吉隆坡，商人黄国隆一边忙着安排工厂生产事宜，一边迫不及待地浏览“云上东博会”平台的展商和商品信息。尽管今年未能现场参展，他依然收到10余位中国伙伴发来的订货信息。与东博会结缘6年，“云逛展”的体验让他耳目一新。黄国隆发现了新商机，云平台上的多款中国商品进入他的视线。他说，接下来将与中国商家进行接洽，把这些产品进口到马来西亚。就在黄国隆忙着在吉隆坡“云洽谈”的时候，一句句“萨瓦迪卡”开启了几位泰国主播在东博会“云带货”的一天，从乳胶枕到泰国香米，从榴莲到咖啡，相中这些产品的中国消费者足不出户就可以直接下单。本届东博会首次采用“实体展+线上展”的方式，突破疫情和地域限制拓展商机。打开“云上东博会”便可看到中国商品馆、东盟国家馆、特邀合作伙伴和“一带一路”国际馆等众多线上场馆。各场馆通过3D虚拟展厅的模式让观众近距离感受东盟各国文化及琳琅满目的参展商品。“打造云平台是应对疫情冲击、促进中国-东盟数字经济合作的创新举措。”中国-东盟博览会秘书处秘书长王雷说，通过线上线下结合，本届盛会将形成“1+1&gt;2”的格局，线上平台今后将常态化运行，打造永不落幕的东博会。今年是中国-东盟数字经济合作年。数字经济是可持续发展的重要组成部分，各国经贸投资及人民生活越来越依赖数字技术，尤其是在面对疫情挑战的当下。东盟秘书长林玉辉说，预计到2025年，东盟的数字经济将从2015年占GDP的1.3%提高到8.5%。中国在发展数字基础设施等方面走在前列，是东盟推动本地区数字经济发展的珍贵伙伴。携手抗疫守望相助检测试剂、CT机、呼吸机……在东博会公共防疫和卫生展区，一批国际先进的公共卫生防疫产品成为公众关注的焦点。面对今年突如其来的新冠肺炎疫情，中国与东盟守望相助，共克时艰，就分享抗疫经验、推进抗疫物资供应、合作研发疫苗、共同维护地区产业链和供应链稳定等达成诸多重要共识。今年东博会持续推进中国-东盟卫生防疫合作，首次设置公共防疫和卫生展区，展示防疫物资和卫生相关企业和产品。同时举办卫生合作论坛，在疫情防控、传统医药、医院管理、卫生应急等领域开展交流研讨，中国与东盟携手抗疫成效不断凸显。当前，数字经济在防疫抗疫、复工复产、保障人民生活等方面发挥着前所未有的关键作用。疫情期间，中国-东盟信息港股份有限公司将自主开发的疫情管控平台解决方案和红外测温设备相结合，为部分东盟国家政府及商业机构提供“防疫设备+平台”解决方案。广西医科大学第一附属医院多次与柬埔寨等国外医疗机构开展线上远程会诊。同时，医院还组织编写多语种的《新冠肺炎防治经验》、录制新冠肺炎防控资料，通过各国驻南宁总领事馆、国际合作医院、援外医疗队等途径提供给东盟国家。除了物资上的互帮互助，中国与东盟国家密切进行技术支持和经验交流，疫情防控取得实效。中国赴柬埔寨抗疫医疗专家组于3月23日飞抵金边，这是疫情暴发后，中国向周边派遣的第一支抗疫医疗队。随同包机抵达金边的还有柬埔寨急需的抗疫医疗物资。中国驻东盟大使邓锡军说，中国先后向柬埔寨、菲律宾、缅甸、老挝、马来西亚等东盟国家派遣医疗队，帮助菲律宾、缅甸紧急援建病毒检测实验室，双方就合作抗疫、稳定经济社会秩序开展多层级、常态化沟通交流，构建全方位抗疫合作体系。自贸区续写“黄金十年”10多年前，说起印尼猫屎咖啡、马来西亚榴莲、泰国山竹等东盟国家特色产品，许多人知之甚少。如今，越来越多东盟产品走进中国。2010年1月，中国-东盟自贸区正式建成。商务部数据显示，中国-东盟自贸区框架内已取消7000种产品关税，90%以上商品实现零关税。这不仅惠及广大民众，还吸引许多东南亚企业来中国开拓市场，给区域经济注入强大活力。10年来，双边货物、服务贸易高速增长，产业链供应链价值链深度融合，自贸区用“黄金十年”惠及19亿人口，给世界经济注入新的强大推动力，成为区域经济一体化典范。“10年来，双方建立起一种有韧性的互惠关系。面对疫情挑战，当务之急是加强贸易和投资方面的合作与协同，确保物流畅通无阻，保持供应链的韧劲。”东盟秘书长林玉辉28日通过视频发言时说。今年以来，中国与东盟经贸合作逆势上扬，前10个月双方贸易额达3.79万亿元人民币，同比增长7%，实现互为第一大贸易伙伴的历史性突破。前三季度，中国对东盟国家直接投资达107亿美元，同比增长76.6%。在与越南芒街隔河相望的广西东兴市，口岸附近的万众国际批发市场吸引着众多商人，来自东盟国家的货物经这里源源不断地发往中国各地。“现在线上线下同时销售，一天成交额最高超过400美元。”越南商人范文秀说。11月15日，经过8年谈判，区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）正式签署，全球最大的自由贸易区由此诞生，覆盖东盟和中日韩等经济体。协定生效后，区域内90%以上的货物贸易将实现零关税。越南驻南宁总领事黄玉荣表示，RCEP的签署将对经济全球化发展带来巨大的推动作用，也将使东盟与中国经贸交往迎来一个更积极发展的时代。</body></news>