<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>2</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201202/2426072.shtml</url><title>香山论坛视频研讨会纵论应对安全新挑战</title><datetime>2020-12-2 21:44</datetime><body>参考消息网12月2日报道（文/邹鲁 沈丹琳）当前，世界正面临百年未有之大变局，国际关系和国际格局发生深刻复杂的新变化；随着国际疫情持续蔓延，国际社会不稳定不确定因素显著增多，中国外部环境也在发生变化。在这一大背景下，北京香山论坛秘书处于12月1日至2日主办了北京香山论坛视频研讨会。本次研讨会以“加强国际合作：携手应对全球安全新挑战”为主题，邀请了来自12个国家的共32位国际知名专家，共同分析世界大势，预判安全风险，探究应对之策，寻求合作之道。在此次研讨会上，各国专家畅所欲言，发表了一系列富有创见的观点，为加强国际合作提供了建设性思路和办法。中美关系未来走向成为本次研讨会的一大热点话题，各国专家不仅为中美关系走向把脉，还为改善中美关系献计献策。例如，美国哈佛大学荣休教授傅高义认为拜登当选总统将给中美关系改善带来新契机，为了保持两国关系稳定，他建议中美两国应该建立三种层级的合作机制，即两国领导人层级的合作机制、专业层级的合作机制以及工作层级的合作机制。美国哈佛大学杰出服务荣休教授、肯尼迪政府学院前院长约瑟夫·奈则指出，中美之间不会开启新冷战，两国之间会形成一种“合作-竞争关系”，在竞争的同时，也会在全球气候变化、应对新冠疫情等领域展开合作，因为这些问题单靠一个国家无法解决。他认为，拜登上台执政后，中美关系虽然不会重返奥巴马时代，但是肯定比特朗普政府时期要好。不过，中美要学会更好地管理两国关系，让它不要走向失控。清华大学国际关系研究院院长阎学通则认为，拜登执政后，中美关系竞争的本质不会发生变化，只是竞争的方式和内容会有所不同。而且在中美两极竞争的态势下，两国虽然不会发生战争，但竞争更加激烈，其他国家在利用中美之间的竞争时，采取的政策更加具有不确定性，因此，世界会形成一种“不安的和平”状态。香港中文大学（深圳）讲席教授、全球及当代中国高等研究院院长郑永年则认为，特朗普政府对中国发起的意识形态攻击是失败的，美国政府挑拨中国共产党同人民关系的图谋也是失败的。他认为中美两国应该专注于经济领域的合作，要避免军事领域的竞争。新冠肺炎疫情加速了亚太地缘战略版图和地区秩序的变化也引发了学者热议。对此，瑞典安全和发展政策研究所所长、联合创始人施万通表示，疫情为亚太各国带来了新的挑战，不同政治体制之间的冲突可能会因为疫情而加剧。在亚太地区，特朗普政府推出“印太战略”，并拉拢日本、印度、澳大利亚搞四国同盟。对此，俄罗斯莫斯科国立国际关系学院东亚和上海合作组织研究中心主任、俄罗斯国家研究型高等经济大学国际关系主任亚历山大·卢金表示，俄罗斯官方不使用“四国同盟”这种提法，认为这是针对和遏制中国和俄罗斯的。印度三军协会研究所杰出研究员拉凯什·辛格·巴达乌利亚对此予以否认，而且，他特别指出印度无意对抗中国。他还表示，世界各国不应该分裂，而是应该团结合作应对疫情和气候变化等全球性挑战。中国人民解放军军事科学院战争研究院副院长聂送来则认为，“四国同盟”目前是一个对话机制，如果这个机制的发展方向是针对中国的军事和安全联盟，那么这种发展方向是没有前景的，因为中国不是四国的共同威胁，而且四国的利益并不一致，而中国也一直在改善与许多相关国家的关系。人类社会在疫情、气候变化、恐怖主义等非传统安全领域面临多种共同威胁，对此，中国人民解放军军事科学院科研部研究员、北京香山论坛秘书处学术主任赵小卓认为，为了更好应对非传统安全威胁，各国尤其是大国应该加强合作，发挥领导力，中国在这方面就做出了表率，例如向世界卫生组织捐款。俄罗斯远东联邦大学国际关系学院副院长、金砖国家专家理事会科学顾问维多利亚·帕诺娃指出，在疫情暴发初期，中国向俄罗斯伸出援手，俄罗斯积极帮助欧洲多个国家抗疫就是这种合作的典范，但总的来说，国际社会依然缺乏多边合作，应该向这个方向努力。美国威尔逊中心亚洲项目研究员普拉尚斯·帕拉梅瓦朗认为，疫情还在蔓延，现在的世界却处于分裂状态，大国之间也缺乏合作，这种状况不利于抗疫，国际社会比以往更需要团结。菲律宾中华研究协会主席罗默尔·班乐义则引用了中国谚语“独木不成林”来强调各国合作应对危机的重要性。研讨会召开期间，各国参会专家通过深入交流，达到了增加信任、扩大共识、凝聚智慧、促进合作的预期目标，加强国际合作，携手应对全球安全新挑战成为与会人员普遍共识。北京香山论坛自创办以来，一直秉持平等、开放、包容、互鉴理念，已成为各方交流思想、增进互信、凝聚共识、促进合作的重要平台， 此前已成功举办九届。受新冠肺炎疫情影响，原计划年内召开的第十届北京香山论坛推迟举行。此次研讨会采取线上线下结合的方式举行，即在国内设置线下会场，通过互联网同步与国外专家连线，实现线下线上联动。会议主办方表示，北京香山论坛将继续致力于增信释疑、凝聚共识、扩大合作，努力为推动世界和平发展、维护地区安全稳定作出更大贡献。12月1日晚，北京香山论坛视频研讨会在北京香山颐和宾馆召开。图为研讨会现场--邵龙飞摄</body></news>