<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>3</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201202/2426071.shtml</url><title>记志愿军政治部文工团副团长郭介人：让罗盛教的英勇故事家喻户晓</title><datetime>2020-12-2 21:22</datetime><body>参考消息网12月2日报道（文\高爽）“永远活着的罗盛教，他热爱人民像一团火，对敌人的仇恨像海一样深。他知道人生的意义，更知道怎样把自己交给人民。”近日，记者走进沈阳抗美援朝烈士陵园烈士纪念馆，橱窗内，一部剧本吸引了记者的注意。剧本中的主角，是抗美援朝战争中为抢救朝鲜落水儿童而英勇牺牲的烈士罗盛教。泛黄的书册封面上，作者郭介人笔力遒劲地写下：《永远活着的罗盛教》八场歌剧草稿，1953年1月30日。即使已过去近70年，剧本里的文字、口号，依然讲述着人们对罗盛教的无限崇敬。创作歌剧《永远活着的罗盛教》1952年1月2日一早，正在河边准备练习投弹的罗盛教听到几名朝鲜少年急促的哭喊声，有人落水了！他一边奔向冰窟，一边脱下棉衣，纵身跳进冰冷刺骨的河里。一次，两次，三次……罗盛教向上托举落水儿童，由于冰窟边缘冰面太薄，两人一次次落入水中。体力耗尽、四肢变得麻木僵硬的罗盛教再一次沉到水底，用尽最后力气举起儿童。孩子得救了，罗盛教却被冰冷的河水吞噬，献出了年仅21岁的生命。“罗盛教牺牲了，但他身上的国际主义精神却长久留存，人们有必要记录和展现这段历史。”郭介人的儿子郭动荡说。“父亲根据罗盛教为抢救落水儿童而牺牲的英勇事迹创作了歌剧《永远活着的罗盛教》，宣扬了志愿军与朝鲜人民的深厚友谊。”郭动荡说。由于作品得到了志愿军战士和朝鲜干部群众的欢迎，1952年7月末，郭介人带队携歌剧从朝鲜短暂回国，赴京参加全军文艺汇演，获得一等奖。1953年，作品又获中国人民志愿军政治部文学创作二等奖。英雄罗盛教的故事从此家喻户晓，在中朝人民中广为流传。一边运送物资，一边演出节目1951年2月，时任中国人民志愿军政治部文工团副团长的郭介人随部队进入朝鲜。“父亲是部队里的文艺工作者，也是战士。”郭动荡说，为了使部队快速过江，志愿军在辑安（今集安）鸭绿江渡口抢修水下桥，父亲也带领文工团参与抢修。“父亲带领文工团战士搬料、运石块，跳到零下20多摄氏度的冰水中构筑路基。”郭动荡说，为了鼓舞官兵士气，在繁重工作之余，父亲还带领战士为大家演节目。“天气渐寒，到处冰天雪地，战线又特别长，前方战士的补给跟不上，连吃饭都成了问题。”郭动荡说，父亲带领文工团战士，冒着生命危险给前线运送物资。苦中也要作乐，物资送到哪儿，郭介人就带着文工团把节目演到哪儿。短剧、快板、小调……文工团边行军、边讨论、边编排，用脍炙人口的文艺作品传扬战场上的英雄事迹。在战场上，想完成一场完整的演出并不容易。1951年10月中旬，郭介人带领小型演出队赴桧仓志愿军总部。演出期间，郭介人和队员去山上找柴，突然一架敌机飞了过来，大家立即卧倒。当时，一名队员双手抱着一堆木柴，没能及时卧倒。眼看敌机就要扫射了，郭介人一个箭步冲了过去，把队员摁倒在地。几乎同时，几梭子弹从他们头上呼啸着飞了过去。用笔战斗到生命的最后“抗美援朝战争停战后，父亲继续留在朝鲜工作。”郭动荡回忆，停战后他随母亲到朝鲜。“那时我看过父亲带团演出，他自编自导自演‘河南坠子’，演出形式和京东大鼓相似，干部群众都喜欢看。”“直到现在我都记得，有时半夜醒来，父亲还在书桌旁写写画画。”只是父亲不时用笔顶着肚子的动作，让年幼的郭动荡很不解。“后来我才意识到，父亲的身体那时就已出现问题。”郭动荡说，1954年，母亲带着他回到沈阳，父亲则留在朝鲜，后又带团到苏联演出。“演出结束后，父亲在北京做了身体检查，医生说他的身体状态不好，需要立即住院。”郭介人坚持回沈阳就医，“那时我妹妹已经8个月大了，父亲还没见过她。可他只在家待了一天，就住进了医院。”父亲在沈阳住院期间，郭动荡曾去探望父亲。“他躺在床上，肚子鼓鼓的，大夫说那是肝腹水造成的。”郭动荡说，父亲是积劳成疾。“父亲于1940年参加革命，一直随部队走南闯北，很难长时间在一个地方停留。1947年我出生后，父亲为我起名为‘动荡’，一方面记录动荡的时局，另一方面也说明他个人及我们的家庭一直处于动荡状态。”郭动荡说。1955年，郭介人因肝癌病逝于沈阳。“父亲病逝后，母亲带着我和妹妹生活。”郭动荡说，母亲不忍提起父亲，懂事的兄妹俩也很少向她问起。但父亲的精神却一直影响着兄妹俩。“他虽然没能陪伴我们成长，但他的精神一直和我们在一起。战士拿枪战斗，父亲用笔斗争。在我们的心里，他也是大无畏的英雄！”郭动荡说。【人物简介】郭介人，抗美援朝战争时期任中国人民志愿军政治部文工团副团长，他根据罗盛教为抢救落水儿童而牺牲的英勇事迹创作的歌剧《永远活着的罗盛教》，不仅得到了志愿军战士和朝鲜干部群众的欢迎，也使罗盛教的英雄事迹广为流传。1955年，郭介人因肝癌病逝于沈阳。朝鲜战争停战后，郭动荡随母亲来到朝鲜与父亲郭介人一同生活（左一为郭介人）。（照片由郭介人之子郭动荡提供）</body></news>