<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>32</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201125/2425471.shtml</url><title>俄专家认为：全世界投资者都在前往中国 亚太地区领导权已转移</title><datetime>2020-11-25 10:16</datetime><body>参考消息网11月25日报道 俄罗斯自由媒体网11月23日发表了题为《全世界的投资者都在前往中国，包括美国投资者》的报道称，在所有大国中，中国正在成为不但是最大的，而且差不多是唯一的投资目的地。这在很大程度上得益于，在世界其他国家新冠病毒传播形势总体不确定的背景下，它成功对抗了疫情。俄科学院远东研究所副所长安德烈·奥斯特洛夫斯基认为，区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）的签署实际意味着，中国从美国手中夺走了亚太地区的冠军头衔。今后，美国将无法指望在那里掌握领导权。全文摘编如下：中国商务部的数据显示，10月份，该国实际使用外资同比增长18.4%，达到118.3亿美元，连续7个月实现同比增长。引人注目的是，高技术服务业实际使用外资增长迅速。今年1至10月，该数据同比增长27.8%，其中研发与设计服务同比增长82.1%。这反映的不仅是中国经济对外国公司的吸引力，还有高科技流向中国的趋势。在华盛顿近来对中国采取行政限制措施的背景下，这格外有意义。美国总统特朗普禁止大公司在中国电子产品上安装软件和分享技术。但中国看来正在逐步获得技术独立性，这为该国提供了真正的无限可能。同样有趣的是，在中美全球竞争的情况下，许多美国企业的资金却站到了中国一边。中国商务部说，今年前6个月，来自美国的投资同比增长6%。近期，外国投资完全有望呈现爆炸式增长。俄罗斯科学院远东研究所副所长安德烈·奥斯特洛夫斯基认为，今后，多数大投资者将把注意力集中在中国。他说：“中国今天的世界地位的确举足轻重。中国、日本、澳大利亚、韩国、新西兰和东盟10国建立自贸区成为重要里程碑。区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）的签署实际意味着，中国从美国手中夺走了亚太地区的冠军头衔。今后，美国将无法指望在那里掌握领导权，何况其国内还有政治危机，谁也不知道拜登会如何表现。该协定签署后，中国占据了世界经济领头羊的位置，这是既成事实。”自由媒体网问：可否说，中国今天是大国中唯一的长期投资目的地？奥斯特洛夫斯基答：实际情况是这样。中国应对疫情最为成功，即便和限制措施极为严苛的韩国相比也是如此。在中国，人和资金的安全得到保障。许多美国公司已开始考虑是否要将资本迁出中国，至少在疫情尚未平息时，可以在那里避避风头。何况，没人知道疫情会持续多久。目前，预计几乎所有国家的国内生产总值（GDP）都将下滑，发达国家降幅在4%至8%之间，个别国家更是高达15%。中国则不降反升。据我估计，增幅将在2.5%至4%之间。问：可否期待“多米诺效应”——在东南亚投资者之后，美国人和欧洲人也将到来，最终，所有投资者都会聚焦中国？答：对中国的投资已在进行。2019年中国实际使用外资约1380亿美元。这个数目是俄罗斯做梦都不敢想的。但重点是，即便规模如此庞大的资金，和中国经济的所有投资相比也是九牛一毛。2019年，中国GDP是99万亿元人民币，每年本国固定资产投资约为65万亿元人民币，且大部分并非来自国家财政，而是来自民间投资。倘若外国投资继续增长，中国经济将扩大到前所未有的规模。【延伸阅读】报告认为：中国网购新趋势将引领亚太零售业参考消息网8月21日报道 美媒称，咨询企业贝恩公司的分析师在8月20日发布的报告中说，后疫情时代的零售业将从中国已经出现的网购趋势中汲取灵感。据美国消费者新闻与商业频道网站8月20日报道，贝恩公司这份题为《亚太零售业的未来：如何高速蓬勃发展》的报告说，亚太地区贡献了全球零售增长的四分之三和网上零售增长的三分之二。贝恩公司驻香港的专家合伙人卡奈亚·帕雷克说：“中国今天发生的事情将发生在其他市场，程度有高有低，视具体市场而定。人们应当关注中国，尤其是就零售业的未来而言。”报道称，今年中国出现的一个趋势是直播带动网络购物。从农民到职业互联网名人（人称“网红”），所有人都可以通过互动式的流媒体平台在短短几分钟内卖出价值数千元的商品。帕雷克估计，在新冠肺炎疫情之前，直播约占中国网上销售的7%，今年可能增长一倍以上。报告援引了贝恩公司在春季对4700名中国消费者的调查结果，它发现，受访者现在比疫情前更有可能使用直播和短视频进行网购。报道指出，一定程度上是由于智能手机和宽带上网的普及，中国逐渐形成了数字购物生态系统，直播只是它的一个例子。物流网络和后台技术也帮助缩减了送货时间和成本，中国消费者如今可以享受到生鲜杂货等商品一小时送达。报道认为，在其他国家谋求类似的增长机会时，零售商需要考虑当地基础设施和消费者行为的特点。贝恩公司的报告指出，即便在亚太地区内部，也有48个国家或许会紧跟中国的零售业发展步伐，这其中既有日本这样的成熟市场，也有印度和印尼等快速发展的市场。（2020-08-21 17:08:34）【延伸阅读】俄媒文章：中国借RCEP回击美保护主义参考消息网11月20日报道 俄罗斯自由媒体网11月18日刊载题为《中国回击特朗普：世界经济中心移向北京》，副题为《北京向世界倡导贸易自由，以回击华盛顿的制裁和保护主义政策》的文章，作者系俄罗斯《劳动报》评论员米哈伊尔·莫罗佐夫。文章称，RCEP的核心与“引擎”是中国，这是中国给予美国保护主义政策的非对称回应。世界经济中心正在移向亚洲、移向中国。全文摘编如下：15个国家签署了史上最大规模的贸易协定，其中承诺在新冠疫情下提高全球约三分之一人口的收入并给予全球化支持者希望，使其振兴世界贸易与合作并对抗特朗普的保护主义成为可能。区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）在今年的东盟峰会及相关会议期间签署。“全面”一词显然是中国的惯用说法。RCEP的筹备工作始于2012年，其间经历了30多轮谈判。这项逐步实现自由化和消除亚太地区壁垒的自贸协定所覆盖国家的国内生产总值（GDP）总额约占全球的三分之一。RCEP是开放的，因此随着自贸区分量和能力的提升，印度在一定条件下也可能加入。但重要的是，该协定的核心与“引擎”是中国。同样重要的是，美国在该地区的盟友也加入了以东盟10国为代表的RCEP，它们是澳大利亚、新西兰、日本和韩国。在美国退出跨太平洋伙伴关系协定（TPP）后，该机制变得毫无生机。因此，地区国家纷纷主动尝试加入RCEP这个地区联合组织。有一点非常重要，那就是领导这个组织的是中国——目前的世界经济领导者以及唯一实现经济增长的大国。实质上，这是中国给予美国保护主义政策的非对称回应，它向这个发展最为蓬勃的地区提出截然相反的关系趋势：贸易自由，包括进入中国这个全球最大市场。这谁会拒绝？而且中国稳扎稳打，一步一个脚印。近年来，中国有计划地扩大与东盟国家的贸易及投资。按照上半年的结果，东盟已然取代欧盟，位于中国贸易伙伴排行榜的首位。而美国呢？制裁政策令华盛顿丧失众多优势，并促使中国依靠自身及其他替代力量。中国以此宣告自己是世界经济的实际领导者，将那些不愿再追随日渐衰落的美国的国家团结在自己周围，因为美国目前无法提供任何摆脱危机的机会。11月初，第三届中国国际进口博览会在上海举行，这是全球范围内举办的唯一大型展会。成功遏制了新冠疫情的中国有底气这么做。众多世界500强企业都来到进博会，以求打入这个全球最大市场。数百家企业看到进博会的广阔前景并已报名参加明年举行的第四届进博会。甚至在第三届进博会开幕前，就有近百家参会者与举办方签署了参与未来3年进博会的合同。所有这些近期的事件说明：在美国和欧洲试图控制疫情并扑灭经济危机之火的时候，世界经济中心正在移向亚洲、移向中国。越来越多外企青睐中国进博会。图为11月7日，在今年首次参展的美国空气产品公司展台，三名工作人员推介产品。（方喆 摄）（2020-11-20 14:02:55）【延伸阅读】英媒：RCEP塑造世界贸易未来 促进亚洲经济一体化参考消息网11月17日报道 英国《金融时报》网站11月15日发表了题为《RCEP泛亚贸易协定面面观》的文章，作者为罗宾·哈丁。文章认为，历时近十年谈判，15个国家的领导人签署了一份泛亚贸易协议——《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）。该协定覆盖全球三分之一的经济产出，朝着亚洲经济一体化迈出一大步。全文摘编如下：这份史上最大贸易协定可从以下几个方面予以解读。RCEP是什么？RCEP是世界上规模最大的贸易协定。它纳入东南亚国家联盟10个成员国——文莱、柬埔寨、印度尼西亚、老挝、马来西亚、缅甸、菲律宾、新加坡、泰国和越南——签署的大多数现有协议，将它们合并成一项多边协定并吸收了澳大利亚、中国、日本、新西兰和韩国参加。布兰代斯大学国际金融学教授彼得·彼得里说：“以某些标准来衡量，这是史上最大的自由贸易协定，覆盖了全世界大约30%的人口。”该协议的规模原本可以更大，但印度在2019年退出了会谈，到目前为止不肯回归。据彼得里教授和约翰斯·霍普金斯大学国际经济学教授迈克尔·普卢默估算，RCEP将使全球经济总量增加1860亿美元，使其成员国的国内生产总值（GDP）增加0.2%。日本和韩国在最大赢家之列，但商品价格降低的好处将最远惠及欧洲和美国。协议有哪些内容？该协定包含自由贸易协议的一切常规要素——关税、海关管理、卫生措施、服务、投资等等，但有两点格外重要。一是原产地准则，也就是确定产品产地的标准。东盟的各项贸易协议对原产地有不同规定，比方说，假如印尼某公司生产自行车，它也许会按照与日本签订的自由贸易协定是合格的而按照与韩国签订的协定需要更换零部件才能合格。RCEP将扫清这种混乱。新加坡咨询机构亚洲贸易中心的常务主任德博拉·埃尔姆斯说：“如果是按照RCEP制造的产品，那就对全部15个国家都有效，只需要一纸文书。”第二个关键点是它标志着中日韩三国之间首次达成自由贸易协定。虽然RCEP是一份还很浅的协议，但这仍是一个重大进步。彼得里教授说：“RCEP让它们得以实现了三国单独洽谈会非常困难的一件事。”与跨太平洋伙伴关系协定（TPP）不同，RCEP相对而言要求不高，只消除90%的关税，而TPP致力于消除差不多100%。农业基本未涉及，有关服务业的规定喜忧参半。彼得里教授说：“关于RCEP，很重要的一点是该地区情况复杂多样。国家有大有小、有富有贫。协议规定基本照顾到了各方利益。”15个国家未能就跨境数据流动和海关中止数据传输的规则达成一致意见。不过，最大的欠缺是印度缺席。印度是一个大经济体，签订的自由贸易协议相对较少，它的参与原本会使商贸大幅增加。然而，新德里担心印度制造商会被中国的便宜商品挤垮。尽管如此，据估计，假如印度决定加入，RCEP会添加相关条款。接下来会怎样？RCEP获得批准尚需时日，关税条款生效需要的时间就更长了。但RCEP可能会塑造亚洲贸易的未来。彼得里教授说：“东盟的协议可以渐渐改进，这个过程往往很慢，但这绝非终点。”现在，中日韩三国在RCEP框架内达成了自由贸易协定，这件事的最大影响大概就是促使三国之间的自由贸易协议谈判加快步伐。鉴于这三个国家都是制造大国和技术大国，那对全球商贸将具有重大意义。但最重大影响或许是，亚洲将以此为起点逐步成为一个轮廓清晰的贸易区，就像欧洲和北美。资料图片：11月15日，越南首都河内举行的第37届东盟峰会及东亚合作领导人系列会议闭幕。（陶军 摄）（2020-11-17 15:20:08）</body></news>