<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>36</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201124/2425408.shtml</url><title>记志愿军老战士张益仁：朝鲜战场上“军政双全”的一级模范</title><datetime>2020-11-24 16:24</datetime><body>参考消息网11月24日报道 （文/张逸飞）2019年，家住宁波市的张晨了却了三桩心愿。一是收到了街道办发的“光荣之家”的牌子；二是修葺了父亲的墓地；三是把父亲的照片发给了位于辽宁省丹东市的抗美援朝纪念馆。张晨的父亲叫张益仁，是抗美援朝志愿军第20军的一名连长，抗美援朝仅有的四名一级模范之一。“我们要学习张益仁的耐心管理教育和军政全面。”在20军第二次英模大会上，张益仁的“军政双全”传为一段佳话。首战显身手 古土水阻击美援军1950年朝鲜战争爆发，时任连长的张益仁响应祖国号召参加抗美援朝。部队跨过鸭绿江，连日艰苦行军，进入阵地。还没喘过气来，张益仁就奉命带1排配合2营4、5两个步兵连，在古土水1335高地阻击北援下碣隅里的美陆战1师。战斗在8点多打响。美军四辆战车和几十辆满载部队的汽车，从古土水沿公路向北开进。埋伏在这里的志愿军看准时机，向敌车队猛烈扫射，美军不得不仓皇缩回古土水。回过神来的美军疯狂反扑，张益仁指挥重机枪和60炮分头掩护步兵连反击，击退敌人多次进攻。恼羞成怒的美军开始使用汽油弹，仅5连的阵地上就扔了8个，浓烟烈火布满山头，经过多次战斗，5连遏制住了敌方的正面进攻。但美军趁汽油弹烟雾弥漫之际，兵分两路绕到5连背后，情况十分危急。张益仁率重机炮排，利用烟幕作掩护，猛烈攻击绕到背后的美军，迅速将其赶下山，保证了阻击阵地的安全。入朝初战，张益仁就被师部批准荣立三等功。战斗中新生 火箭筒连专治“铁乌龟”二次战役结束后，部队在五老里一带休整。我军在战役中缴获了美陆战1师大量先进装备，其中就有被称为“坦克克星”的大型火箭筒。火箭筒性能虽好，但使用起来既需要技术，也需要实战经验，掌握使用技能的志愿军很少。张益仁是从战斗中成长起来的军事干部，有丰富的战斗经验。部队领导把这个艰巨的任务交给张益仁，让他担任新成立的火箭筒连连长。连队成员除59名他从东北带来的新兵外，其余49名都是军师直属部队整编下来的勤杂人员。有人开玩笑说：“108将，个个不能派用场。”张益仁当然不服气。他从提高战士的技术和确立近战思想着手，开展军事民主，实行新老互助，和大家一齐苦心钻研。为了完成参战任务，在南下的连续行军途中，火箭筒连抓紧休息间隙进行军事学习。他们的心中只有一个目标：学好技术去打坦克。功夫不负有心人。在五次战役江口洞阻击战中，张益仁指挥他的射手，事先选择有利地形。当敌坦克接近至五六十米时，射手潘泽明以八发炮弹击毁了敌人三辆半坦克，杨义才也击毁了一辆半坦克。此后，火箭筒连在阻击战和穿插战中边打边学，边打边教，把战场当操场。射手们还进一步发挥火箭筒的效能，配合步兵参加山地攻防战，用火箭筒杀伤敌步兵和摧毁敌工事、地堡。在张益仁的培养和实战锻炼下，火箭筒连逐渐成长了，连炊事员都学会了射击技术。连里流传的口号也变了：“108将，个个争英雄！”政治不放松 将非战斗减员降到最低张益仁在解放战争时期就是出了名的团结巩固部队模范。他所领导的排和连，很少出现非战斗减员。朝鲜战争时期，张益仁更加爱护战士，关心战士，同战士打成一片。他最大的特点就是重视思想领导和以身作则。组建火箭筒连时，张益仁首先改善战士的生活，修理营房，公开账目。同时，他对新战士进行军事管理教育，介绍前线局势，增加新战士的荣誉感。火箭筒连组建初期是一个“问题连”，由抽调的新老战士混编组成，水平不一致，思想混乱。但没过几天，张益仁就熟悉了每个人的名字和个性特点。张益仁有一个日记本，记着上级指示，还有连里个别同志的思想情况，特别是班里“死角”的优缺点和受罚同志的思想情况。张益仁关心他们，经常找他们谈话，鼓励他们进步。对有错误的同志，不经过三次谈话，张益仁决不严格批评。有一次，张益仁发现从炮团下连的卫生员田发育歪戴着帽子，老战士李守贤的帽舌往上翘着，新战士张朋士则用帽舌遮住了眼睛。张益仁一见这情形，就知道班里发生了问题。他随即深入了解，让班长汇报情况，再和政治指导员进行研究，最后做了适当处理，这样既不损害干部威信，也不包办事务，提高了班排干部的领导水平。【人物简介】张益仁，原名田先禄，1918年12月生于湖北省钟祥市杨庙村七组。1944年加入新四军淞沪支队1支队6中队。解放战争初期，在华东1纵队3师7团1营机炮连当班长。1950年入朝作战，二次战役后担任新组建的火箭筒连连长，屡次在与美军坦克军团的战斗中立下奇功。战后，火箭筒连被评为一等集体功连。张益仁被志愿军总部评为一级模范工作者（等级同一级战斗英雄）。张益仁在部队时的戎装照。（受访者供图）</body></news>