<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>37</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201124/2425407.shtml</url><title>记电力工人苏发成：在美军飞机疯狂扫射中架设电线</title><datetime>2020-11-24 16:07</datetime><body>参考消息网11月24日报道 （文/高爽）一根电线可以创造怎样的价值？为寻常百姓家点亮夜晚的灯火，或者让生产车间的机器不断轰鸣……除此之外，它，还可以点亮希望的火种。抗美援朝战争期间，安东（现辽宁丹东）是中国人民志愿军后方保障的重要基地。1950年11月8日上午9时，鸭绿江大桥上通往丹东市唯一的66千伏送电线路“新六线”被炸断。由于安东是当时的辽东省委机关、志愿军总部所在地，志愿军的指挥部、后勤部、仓库、医院、兵工厂等都设在这里——安东断电，势必对前方战事造成重大影响。“新六线”被炸断后，以苏发成为代表的安东电业局员工临危受命，在美军飞机低空扫射之下、在滚滚江水之上，用两个七天七夜抢修“新六线”、架设“义东线”，保障了丹东电力供应。七昼夜抢修“新六线”“一听到天空中传来敌人战斗机的声音，我父亲赶紧领着班组的人往电业局跑。他们刚跑到电业局门口，就看到装着抢修器材的车即将发动。于是整个班组的人都跳上了车。”苏发成的儿子苏宝山说，父亲等人来到鸭绿江上安东至新义州的江桥时，看见公路桥被炸断，朝方一侧桥梁落入江中；铁路桥被炸受损，朝方一侧一段钢轨被炸坏，枕木和桥板燃起熊熊大火。想要维修桥上电路，先要爬上离江面近40米的电线杆；而要爬上电线杆，必须先爬过一段弧形梁。突然，一颗炸弹在江水中爆炸，掀起了几十米高的水柱。寒冬冰冷的江水淋透了苏发成和工友身上的棉衣，电线杆也成了“冰棍”，维修人员每往上爬一步，都得先把上面的冰敲碎。“我父亲和工友们穿着‘冰衣’，在桥上连续工作10多个小时，最终在晚上9点完成了桥上线路的抢修任务。”苏宝山说。然后，苏发成和工友们顾不上休息，迅速赶到新义州一侧支援抢修2号电力塔——此塔为此次维修中难度最大、也是最重要的一项，因为只有接通这里的线路，安东市的电力才能恢复供应。刚登塔不久，敌机又一次返回。苏发成耳边传来警报声和塔底工友的呼唤。“就差3米就接上了！我现在不能下去，我在上面继续干完，你们赶紧隐蔽！”苏发成向工友大喊。冒着敌机的疯狂扫射，苏发成在两位工友的配合下，靠着腰绳的拉力，两脚死死蹬住铁塔，用肩膀扛起引线用力拖拽，终于将电缆线连到了2号塔上。电通了，可没过两小时，塔上的电线又被炸毁。每当空袭警报解除，苏发成和工友们就冲出防空壕一次次维修，就这样坚持了七天七夜。七天架设“义东线”“新六线已经不堪重负，辽东省委、安东市委同安东电业局决定避开敌人重点轰炸的鸭绿江大桥，在朝鲜义州城变电所和安东市东坎子变电所之间架设一条全长16.6公里的66千伏线路，这条线路就是义东线。”苏宝山说。1950年11月15日，500多名民工、200多辆大马车、40多辆汽车，以及从沈阳、鞍山、抚顺、营口等地临时抽调来的技术人员与安东电业局员工一起，准备用7天时间，架设往常一个月才能完成的线路。为了在最短时间内架设线路，抢修队选择最短架设路线，边测量边设计，前面挖坑埋杆，后面直接登杆架线。整条线路中，苏发成带着4名电工和8名民工接受了九连城一段线路的架设任务。他们12个人需要挖出14个坑，竖起14根电杆，架起11档电线，打下10根拉线。一天，苏发成正在电线杆上架线，一架敌机飞来，“哒、哒、哒”一阵扫射。呼啸着的子弹从苏发成的身前身后飞过去，落到地上、溅起泥土。苦干加巧干为苏发成赢得了时间，他带领的班组提前一天多时间完成了任务。在极端恶劣的条件下，苏发成和261名工友、500多名民工用七昼夜架设完成“义东线”，施工完成时间比预计时间提前20小时，送电时间提前1小时10分钟。“7天7夜时间，架设一条输电线路，这一壮举，创造了东北电力建设史上的奇迹。”国网辽宁省电力有限公司丹东供电公司党委书记、副总经理韦中华介绍说。“义东精神”传承70年“什么是‘义东精神’？其实没有明确的定义。在我看来，当年的‘义东精神’也不是我父亲一个人创造出来的，而是全体电力工人、全体安东市人民创造出来的，是一种刚刚站起来的劳苦大众团结起来誓死捍卫家乡，英勇善战的共产党员誓死保卫祖国、献身抗美援朝的精神。”“这种精神一直根植于丹东电力人的骨血中。”苏宝山说，在父亲和老一辈电力人的感召下，自己1974年从部队转业后，也进入电力系统工作。“1976年，唐山大地震，丹东电业局先后派出两批五六十名工人支援，我被选中加入第二批抢险救灾的队伍。”苏宝山说，一辆拉着器材的货车由两个人轮流开车，没日没夜地向唐山进发。一到唐山，立即开始抢修工作。正是在一次次急难险重的任务中，“义东精神”得以延续，并不断注入新的内涵。数十年来，在“义东精神”的感召下，原安东电业局、现国网辽宁省电力有限公司丹东供电公司涌现出一批又一批杰出代表：“党的好女儿”周琴、“电网工匠”陈润晶、“电菩萨”曹祖刚……【人物简介】苏发成，1918年出生。1950年11月8日，美军飞机轰炸朝鲜新义州、轰炸安东市三马路锦江山时，苏发成和工友舍生忘死，冒着敌机的轰炸和扫射，登上40多米高的铁塔，用七昼夜时间抢修新六线；后又加入到抢架义东线的任务当中。如今，以苏发成为代表的老一辈电力工人的精神已经凝聚成“义东精神”，激励着丹东人拼搏进取。抢修“新六线”时，安东电业局抢修工人正在新义州一侧铁塔上接线作业（塔上其中一人为苏发成）（受访者供图）抢架“义东线”后，中朝电力人员在新义州变电所恢复送电时的情景（受访者供图）</body></news>