<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>43</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201124/2425343.shtml</url><title>第一报道 | 习主席的“多边外交月”，有这样3个意涵丰富的“新”看点</title><datetime>2020-11-24 7:36</datetime><body>新华社北京11月24日电继习近平主席出席联合国成立75周年系列高级别会议之后，中国元首外交再次迎来繁忙的“多边时间”。11月10日至22日，不到两周时间，习主席以视频方式出席4场多边会议、一场国际论坛，发表8场重要讲话、主旨演讲和致辞，外交日程异常密集。特殊时期、特殊安排，承载特别期待，彰显特别担当。世纪疫情和百年变局叠加交织，世界的“问题单”越来越长。人们对“世界怎么了，我们怎么办”的追问从未如此迫切，对“中国声音”“中国方案”的期待从未如此热切。“人类社会正在经历百年来最严重的传染病大流行”“世界经济正在经历上世纪30年代大萧条以来最严重的衰退”“新兴市场国家和发展中国家将经历60年来首次负增长”“亚太地区数十年来第一次出现经济整体负增长”“8800万至1.15亿人将因疫情陷入极端贫困”……新冠疫情冲击世界，形势究竟有多严峻？习主席讲得非常清楚。面对新形势新挑战，如何促进上合组织发展，如何深化金砖国家合作，亚太合作未来的路怎么走，二十国集团在后疫情时代的国际秩序和全球治理中将发挥什么样的作用？习主席立足现实，着眼未来，提出了一系列摆脱危机、促进发展、推动合作的“中国方案”。11月22日晚，国家主席习近平在北京以视频方式出席二十国集团领导人第十五次峰会第二阶段会议。上合峰会，习主席首次在上合组织框架内提出构建“卫生健康共同体”“安全共同体”“发展共同体”“人文共同体”的重大倡议，为上合组织下阶段发展擘画了蓝图。巴黎和平论坛，习主席就如何应对全球性威胁和挑战提出“团结互助，共抗疫情”“开放合作，共促复苏”“秉持正义，维护和平”3点倡议，展现了中国维护多边主义、促进世界和平发展的大国担当。金砖会晤，习主席提出“五个坚持”的重要主张——坚持多边主义、坚持团结协作、坚持开放创新、坚持民生优先、坚持绿色低碳，为风高浪急之时金砖航船行稳致远指明了方向。APEC会议，习主席首次对开放包容、创新增长、互联互通、合作共赢的“亚太命运共同体”进行了全面阐述，中国理念与APEC2020年后合作愿景中“建成一个开放、活力、强韧、和平的亚太共同体”的核心表述形成强烈共振。G20峰会，习主席在共商共建共享的全球治理观基础上，进一步提出了坚持多边主义、坚持开放包容、坚持互利合作、坚持与时俱进的重要主张，这是近年来习主席关于全球经济治理论述得最为全面的一次。与时俱进、主动应变、积极进取，是新时代中国特色大国外交的鲜明品格。今年以来，面对层出不穷的新挑战新问题，中国外交提出了一系列新主张。“团结合作是抗击疫情最有力的武器”，打造卫生健康共同体，构建上合组织四个“共同体”，把“一带一路”打造成合作之路、健康之路、复苏之路、增长之路……中国理念在应对世界之变、回应时代之问中不断丰富发展，更加深入人心。今年的上合峰会《莫斯科宣言》写入了这样一段话：2个多月前，习主席在联合国成立75周年纪念峰会上强调：“践行多边主义，不能坐而论道，而要起而行之，不能只开药方，不见疗效。”中国是这样说的，更是这样做的。抗击疫情和恢复经济，是各国当前面临的两项要务。如何合作应对危机考验？习主席提出了一系列实实在在的倡议与举措。3月2日，习近平在北京考察新冠肺炎防控科研攻关工作。这是习近平在军事医学研究院重大疫情应急防控药物研究室了解疫苗和抗体研制情况。关于抗疫合作，习主席重申：“我们将履行承诺，向其他发展中国家提供帮助和支持，努力让疫苗成为各国人民用得上、用得起的公共产品。”他还倡议金砖国家召开传统医药研讨会，探索传统医药在新冠肺炎防治方面的作用。关于恢复经济、促进发展，中国倡议、中国举措同样鼓舞人心：——中方将在福建省厦门市建立金砖国家新工业革命伙伴关系创新基地；——中方将积极考虑加入全面与进步跨太平洋伙伴关系协定；——中方提出建立基于核酸检测结果、以国际通行二维码为形式的健康码国际互认机制，希望更多国家参与；——中方倡议适时召开国际粮食减损大会，欢迎二十国集团成员和相关国际组织积极参与；……越是艰险越向前，越是艰难越担当。当今世界，单边主义、保护主义加剧，多边合作遭受冲击。面对逆风逆流，中国不但站稳脚跟、坚守初心，更向难而行、迎难而上，积极为世界各国搭建交流合作的平台。今年，中国克服困难，成功举办广交会、服贸会、进博会，明年中国外交的日程单已列入《生物多样性公约》第十五次缔约方大会、中国-上海合作组织数字经济产业论坛、上海合作组织民间友好论坛、数字减贫研讨会等一系列活动。中国将同各国一道谱写怎样的合作共赢故事，令人期待。多边会议既是国际社会商量“大家事”的平台，也是每个国家阐释“自己事”的讲台。不久前举行的中共十九届五中全会擘画了未来一个时期中国发展的宏伟蓝图。全面建设社会主义现代化国家新征程，“十四五”规划，新发展格局，更高水平的开放型经济新体制……怎样理解这些中国发展的新坐标，它们对世界又意味着什么？站在全球多边舞台，习主席进行了深刻全面的阐述。关于新发展格局，习主席指出这是中国的“战略抉择”，并特别强调它的开放性：“中国的发展离不开世界，世界的繁荣也需要中国。”谈到中国大市场蕴藏的大机遇，习主席用事实和数据说话：面对世界百年未有之大变局，中国将扮演怎样的角色？人们从中国元首不同寻常的“多边外交月”中得到了这样的答案：“中国将始终坚持做世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者。”（记者：郝薇薇；编辑：王雅晨 鲁豫 程大雨；视觉：王雅晨 洋葱画视 新华社国际部 出品）</body></news>