<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>51</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201121/2425216.shtml</url><title>外媒关注：习近平指明亚太合作未来之路</title><datetime>2020-11-21 14:48</datetime><body>参考消息网11月21日报道 中国国家主席习近平11月20日在亚太经合组织（APEC）第二十七次领导人非正式会议上发表重要讲话，引发外媒高度关注。据俄罗斯卫星社北京11月20日报道，中国国家主席习近平11月20日在亚太经合组织（APEC）第二十七次领导人非正式会议上发表讲话时表示，当前，世界和亚太正在经历深刻变革。亚太合作未来的路怎么走，关乎地区发展，关乎人民福祉，关乎世界未来。习近平指出，实现自由开放的贸易和投资绝非可以一蹴而就。亚太地区要继续领风气之先，坚决维护和平稳定，坚定捍卫多边主义，坚持构建开放型世界经济，毫不动摇支持以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，促进自由开放的贸易和投资，引导经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展。报道称，他还表示，明年中方将举办数字减贫研讨会，发挥数字技术优势，助力亚太地区消除贫困事业。习近平指出：“数字经济是全球未来的发展方向，创新是亚太经济腾飞的翅膀。我们应该主动把握时代机遇，充分发挥本地区人力资源广、技术底子好、市场潜力大的特点，打造竞争新优势，为各国人民过上更好日子开辟新可能。”报道还称，他表示：“我们要全面落实亚太经合组织互联网和数字经济路线图，促进新技术传播和运用，加强数字基础设施建设，消除数字鸿沟……中方提出倡议，推动各方分享数字技术抗疫和恢复经济的经验，倡导优化数字营商环境，激发市场主体活力，释放数字经济潜力，为亚太经济复苏注入新动力。”另据塔斯社北京11月20日报道，中国国家主席习近平11月20日在APEC领导人非正式会议上表示，中方将考虑加入全面与进步跨太平洋伙伴关系协定（CPTPP）。习近平在讲话中说：“我们要继续推进区域经济一体化，早日建成亚太自由贸易区。中方欢迎区域全面经济伙伴关系协定完成签署，也将积极考虑加入全面与进步跨太平洋伙伴关系协定。”此外据德新社曼谷11月20日报道，中国国家主席习近平20日对包括美国总统特朗普在内的亚太领导人表示，北京将积极考虑加入CPTPP。CPTPP是跨太平洋伙伴关系协定（TPP）改名后的版本，TPP是奥巴马政府推动的一项地区贸易协议。特朗普在2017年初上任后不久就退出了TPP。又据共同社北京11月20日报道，中国国家主席习近平11月20日在APEC领导人非正式会议上呼吁各成员经济体努力营造开放、公平、公正、非歧视的营商环境。他还表示，中国愿“积极考虑”加入有11个成员的CPTPP。APEC成员认为，CPTPP和几天前包括中国在内的15国签署的区域全面经济伙伴关系协定都是实现更广泛的亚太自由贸易区的途径。报道称，21个环太平洋经济体的领导人11月20日召开视频峰会，以讨论应对新冠疫情的举措，并将通过一项后疫情时代地区合作的新愿景。报道援引马来西亚总理穆希丁·亚辛在会议开幕致辞时的话说：“新冠疫情对我们的贸易和经济造成了持久影响。我们应当依靠贸易与投资走出现阶段的经济下行，我们必须团结起来，作出建设性努力，引领本地区走上一条强劲、包容并且可持续的经济复苏和增长之路。”美国总统特朗普出席了此次APEC峰会，这是他自本月初总统选举以来首次在全球舞台露面，也是他自2017年以来首次出席APEC会议。另据法新社吉隆坡11月20日报道，在美国于特朗普任内开始退出多边机制后，北京已经成为APEC这个经济合作机制背后的主要推动力。11月20日晚，在马来西亚总理的主持下，特朗普与其他领导人一同通过视频连线出席了此次峰会。报道称，所有领导人的屏幕都使用了APEC的一个官方背景，但特朗普除外，他使用的是米色背景。一名参与会议安排的消息人士说，美国总统拒绝使用官方背景。近年来的APEC会议因为美中贸易关系紧张而蒙上阴影。在2018年的峰会上，领导人们未能就联合声明达成一致。但在拜登任内，美国有望采取更具建设性的态度。11月20日，亚太经合组织第二十七次领导人非正式会议以视频方式举行，图为吉隆坡主会场。（路透社）【延伸阅读】习近平在亚太经合组织第二十七次领导人非正式会议上的讲话（全文）新华社北京11月20日电 携手构建亚太命运共同体——在亚太经合组织第二十七次领导人非正式会议上的发言（2020年11月20日，北京）中华人民共和国主席习近平尊敬的穆希丁总理，各位同事：很高兴通过视频连线方式同大家相聚，感谢穆希丁总理和马来西亚政府为筹备这次会议作出的努力。亚太经合组织成立以来的30多年，是世界格局加速演变、全球治理深刻重塑的30多年，也是亚太地区发生翻天覆地变化的30多年。30多年来，亚太经合组织合作不断深化，取得长足进展：我们以茂物目标为指引，不断提升区域经济一体化水平。我们推动贸易投资自由化便利化和经济技术合作两个轮子一起转，努力实现优势互补和均衡发展。我们倡导开放的地区主义，探索出自主自愿、协商一致、灵活务实、循序渐进的“APEC方式”。这期间，亚太地区经受住了两次金融危机的考验，10多亿人摆脱贫困，成为世界经济增长中最强劲、最活跃的一个板块，为构建开放型世界经济、支持多边贸易体制、引领经济全球化发挥了积极作用。当前，世界和亚太正在经历深刻变革，新冠肺炎疫情暴发加速了这一趋势。世界经济陷入低迷，经济全球化遭遇逆风，单边主义、保护主义抬头，公平和效率、增长和分配、技术和就业等矛盾更加突出，贫富差距仍普遍存在，全球治理体系面临新的挑战。亚太地区数十年来第一次出现经济整体负增长，保护人民健康、实现经济复苏任务艰巨。亚太合作未来的路怎么走，关乎地区发展，关乎人民福祉，关乎世界未来。今年，亚太经合组织的一项重要任务是开启2020年后的合作愿景，我们达成了共建亚太共同体的目标。我们应该以此为新起点，开启亚太合作新阶段，延续亚太地区强劲发展势头，迎接亚太地区共同繁荣未来，共同构建开放包容、创新增长、互联互通、合作共赢的亚太命运共同体。第一，坚持开放包容。世界经济正如我们身边的太平洋，汇聚千流、连通四海，铸就了浩瀚宽广的胸怀，孕育了波涛澎湃的活力。在平等相待基础上开展合作，在相互尊重基础上化解分歧，是亚太经济发展繁荣的根本。一路走来，亚太经合组织致力于推动区域经济一体化，围绕落实茂物目标取得了长足进展，也在引领多边贸易体制演变上发挥了重要作用。但是，实现自由开放的贸易和投资绝非可以一蹴而就。亚太地区要继续领风气之先，坚决维护和平稳定，坚定捍卫多边主义，坚持构建开放型世界经济，毫不动摇支持以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，促进自由开放的贸易和投资，引导经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展。我们要继续推进区域经济一体化，早日建成亚太自由贸易区。中方欢迎区域全面经济伙伴关系协定完成签署，也将积极考虑加入全面与进步跨太平洋伙伴关系协定。我们在推动自由开放贸易的同时，经济技术合作也不能放松。我们要继续落实亚太经合组织高质量增长战略和包容行动议程，照顾发展中成员关切，特别关注妇女等群体面临的特殊困难，支持中小微企业发展，促进包容和可持续增长。中方将举办包容性贸易和投资研讨会，就贸易和投资政策广泛惠及人民提出建议。我们愿同各方一道把有关建议落到实处。第二，坚持创新增长。数字经济是全球未来的发展方向，创新是亚太经济腾飞的翅膀。我们应该主动把握时代机遇，充分发挥本地区人力资源广、技术底子好、市场潜力大的特点，打造竞争新优势，为各国人民过上更好日子开辟新可能。我们要全面落实亚太经合组织互联网和数字经济路线图，促进新技术传播和运用，加强数字基础设施建设，消除数字鸿沟。我们要完善经济治理，努力营造开放、公平、公正、非歧视的营商环境。中方今年开展智慧城市案例研究，将推动制定智慧城市指导原则，为亚太创新城市发展提供样板。中方提出倡议，推动各方分享数字技术抗疫和恢复经济的经验，倡导优化数字营商环境，激发市场主体活力，释放数字经济潜力，为亚太经济复苏注入新动力。明年，中方还将举办数字减贫研讨会，发挥数字技术优势，助力亚太地区消除贫困事业。第三，坚持互联互通。互联互通是区域经济一体化的重要基础，也是实现全球联动发展的必要条件，其重要性在疫情背景下就显得更加突出。我们要继续推进落实亚太经合组织互联互通蓝图，畅通人员、货物、资金、数据安全有序流动，实现亚太地区无缝联接。中方已经同印尼、韩国、新加坡等成员开通了疫情期间人员流动“快捷通道”，将继续建设人员流动便利化网络。我们要推动国际防疫健康信息互认。中方愿同各方一起积极稳妥推进货物“绿色通道”建设，提高通关效率，打通堵点、连接断点，推动搭建国际产业链、供应链合作平台，维护全球和地区产业链、供应链安全畅通运转。我们要促进各方发展规划和互联互通倡议彼此对接，形成合力。中方愿同各方携手高质量共建“一带一路”，为亚太互联互通建设搭建更广阔平台，为亚太和世界经济注入更强劲动力。第四，坚持合作共赢。亚太各成员发展高度互补，利益深度融合。亚太经济合作从来不是零和博弈、你输我赢的政治游戏，而是相互成就、互利共赢的发展平台。马来西亚有句谚语，“遇山一起爬，遇沟一起跨”。这正是亚太大家庭精神的精髓。疫情再度告诉我们，只有团结合作，才能战胜挑战。我们要深化互信、包容、合作、共赢的亚太伙伴关系，秉持共商共建共享理念，不断提升区域合作水平，做大亚太合作蛋糕，实现共同繁荣。我们要在协商一致基础上推进务实合作，妥善处理矛盾和分歧，维护亚太合作正确方向，让亚太经合组织行稳致远。应对疫情是当前最紧迫的任务。我们要加强疫苗研发和交流，努力让疫苗成为全球公共产品，促进疫苗在发展中国家的可及性和可负担性。中方已经加入“新冠肺炎疫苗实施计划”。中方支持亚太经合组织加强公共卫生、中小微企业等领域政策交流和能力建设，提出远程医疗倡议，让贫困和偏远地区人民得到及时、有效医治，助力抗疫合作和经济复苏。中方高度重视亚太经合组织作用，将继续支持亚太经合组织发展，始终不渝扎根亚太、建设亚太、造福亚太。各位同事！今年，中国人民经过艰苦卓绝努力，取得抗疫斗争重大战略成果。中国同各国携手合作、共克时艰，为全球抗疫贡献了智慧和力量。中方毫无保留同各方分享防控和救治经验，向其他国家和国际组织提供力所能及帮助，以实际行动推动构建人类卫生健康共同体。我们统筹疫情防控和经济社会发展，加强宏观政策应对力度，推动中国经济稳步前行、逐步向好、不断升级。今年，中国经济前三季度同比增长0.7%，全年实现正增长已成定局，特别是现行标准下农村贫困人口将实现全面脱贫。不久前，中共十九届五中全会审议通过了关于制定第十四个五年规划的建议，提出全面建成小康社会奋斗目标将如期实现，明年中国将开启全面建设社会主义现代化国家新征程，我们将科学把握新发展阶段，坚定贯彻新发展理念，积极构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。中国将建设更高水平开放型经济新体制，创造更具吸引力的投资和营商环境。中国愿同亚太各方一道，共创共享亚太和平繁荣美好未来，向构建人类命运共同体目标不断迈进。谢谢大家。（2020-11-20 21:57:22）【延伸阅读】习近平在亚太经合组织工商领导人对话会上发表主旨演讲11月19日，国家主席习近平在北京以视频方式出席亚太经合组织工商领导人对话会并发表题为《构建新发展格局　实现互利共赢》的主旨演讲。新华社记者 李学仁 摄新华社北京11月19日电　国家主席习近平19日在北京以视频方式出席亚太经合组织工商领导人对话会并发表题为《构建新发展格局　实现互利共赢》的主旨演讲，强调世界是不可分割的命运共同体，要全面深化抗疫国际合作，推动世界经济复苏。中国积极构建新发展格局，坚持对外开放，同世界各国实现互利共赢，共创亚太和世界更加美好的未来。习近平指出，新冠肺炎疫情再次说明，人类命运休戚与共，各国利益紧密相连，世界是不可分割的命运共同体。各国要守望相助、同舟共济，弘扬伙伴精神，密切政策沟通和协调，全面深化抗疫国际合作，坚持建设开放型世界经济，争取尽早战胜疫情，努力实现世界经济强劲、可持续、平衡、包容增长。习近平强调，中国经济发展稳中向好、长期向好的基本面没有变。我们将科学把握新发展阶段，坚定贯彻新发展理念，积极构建新发展格局。第一，我们将扭住扩大内需战略基点，畅通国民经济循环。继续深化供给侧结构性改革，形成需求牵引供给、供给创造需求的更高水平动态平衡。第二，我们将大力推动科技创新，打造经济发展新动能。推进创新驱动发展战略，不断提升产业链水平。第三，我们将持续深化改革，充分激发市场活力。拿出更大勇气、更多举措破除深层次体制机制障碍，推进国家治理体系和治理能力现代化。习近平强调，中国早已同世界经济和国际体系深度融合。我们构建新发展格局，绝不是封闭的国内单循环，而是开放的、相互促进的国内国际双循环。——在新发展格局下，中国市场潜力将充分激发，为世界各国创造更多需求。我们将进一步降低关税和制度性成本，培育一批进口贸易促进创新示范区，扩大对各国高质量产品和服务进口。——在新发展格局下，中国开放的大门将进一步敞开，同世界各国共享发展机遇。中国将继续推动贸易和投资自由化便利化，完善外商投资准入前国民待遇加负面清单管理制度，依法保护外资企业合法权益，有序扩大服务业对外开放，持续打造市场化、法治化、国际化营商环境。赋予自由贸易试验区更大改革自主权。继续坚定支持多边贸易体制，更加积极地参与全球经济治理体系改革。——在新发展格局下，中国的对外合作将不断深化，同世界各国实现互利共赢。我们将更加积极地参与国际分工，更加有效地融入全球产业链、供应链、价值链。凡是愿同中国合作的国家、地区、企业，我们都会积极开展合作。我们将继续坚持多边主义和共商共建共享原则，推动高质量共建“一带一路”，加强绿色发展合作。习近平指出，亚太是我们的共同家园。去年，我提出构建开放包容、创新增长、互联互通、合作共赢的亚太命运共同体。我们要深化命运共同体意识，持续推进区域经济一体化，把愿景一步步转变为现实，为亚太人民造福。习近平最后强调，疫情终将过去，胜利必将到来。让我们携起手来，风雨同舟、守望相助，坚持开放合作，畅通内外循环，共创共享亚太和世界更加美好的未来！（2020-11-19 11:48:56）【延伸阅读】英媒：亚太经合组织发布联合公报呼吁自由公平贸易参考消息网11月21日报道 据路透社吉隆坡11月20日报道，“亚太经合组织”（APEC）成员领导人当地时间11月20日发表联合公报，呼吁自由公平贸易、以抗击疫情对全球经济造成的影响，这是“亚太经合组织”3年来首次发表联合公报。联合公报称，“亚太经合组织”成员领导人承认建立“自由、公开、公正、非歧视性、透明和可预见的贸易和投资环境”的必要性。主持本次“亚太经合组织”会议的马来西亚总理亚辛在会后接受记者采访时称，与会各成员领导人还承诺避免采取贸易保护主义政策，承诺保持市场和边界开放。（编译/王丙飞）（2020-11-21 11:46:26）</body></news>