<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>64</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201118/2424994.shtml</url><title>“中国做了件了不起的事” 乌兹别克斯坦小伙大别山体验“脱贫之旅”</title><datetime>2020-11-18 15:31</datetime><body>参考消息网11月18日报道 （文/陈尚营 刘方强）深秋时节，28岁的乌兹别克斯坦小伙沙赫布兹用三天时间，在中国大别山里进行了一次“探访贫困户如何脱贫”的深度之旅。沙赫布兹在大别山里走走停停，看到了从未见过的风景，认识了以前从未接触过的中国农村贫困户，他和这些新朋友一起聊天、干农活，帮他们放牛，和他们一起做时下流行的直播带货，被中国正在发生的山乡巨变所感动。从漏雨土屋到双层楼房沙赫布兹在合肥一所高校教经济学已近三年，他一直关注中国的经济社会发展。“中国计划今年全面消除绝对贫困，听起来这是一项艰巨的任务。”沙赫布兹说。但当他穿过蜿蜒曲折的盘山公路，到达潜山市天柱山镇天寺村农户葛大力家中时，他惊叹于这里发生的巨大变化。大别山地处安徽省、湖北省、河南省交界，这里是著名的革命老区，也是中国14个集中连片特困地区之一。一段石头台阶的下方，是葛大力住过近40年的低矮老屋，斑驳的土墙、漏雨的屋顶、阴暗的房间，处处显露着破败与贫穷。“我从未见过这样的房子，窗户很少，即使是白天，屋里也很黑。”沙赫布兹说。“我从4岁开始就跟着父母住在这间老屋，长大了在家以务农为生，后来因为腰椎间盘突出，走路都得弯着腰，干不了体力活，在家休养了近三年。”葛大力说，自己在2014年被评定为建档立卡贫困户。经过手术，葛大力的病情逐步好转，开始谋求更好的生活。当地政府为他提供了每年3000元的产业补助资金，银行则为他提供了5万元的无息贷款以发展养殖业。“如今，我养了9头牛和60只羊，还种植了4亩水稻和3亩茶园。2019年挣了5万元。”葛大力说，最近几年家里盖了新房，老屋则变成了牛舍和羊圈。在石头台阶的上方，沙赫布兹看到了葛大力的新屋。这栋两层楼的房子宽敞明亮，电器设备一应俱全。2015年，葛大力一家成功脱贫。到2019年年底，潜山市累计实现2.75万户8.71万人脱贫，仅有不到2000人未脱贫，贫困发生率由2014年的16.93%降至0.31%。从缺电闭塞到网红打卡地离开潜山市，沙赫布兹来到了霍山县，他决定探访一条当地有名的旅游扶贫快速通道。46岁的戴金平开办的“码头人家”农家乐位于霍山县磨子潭镇，门前是总长近260公里的大别山旅游扶贫快速通道。戴金平所在的龙井冲村是快速通道在霍山县的入口。“我家以前住在河对面的山坡上，交通不便，就靠几亩茶园生活。”戴金平说。2014年，戴金平被评定为建档立卡贫困户。快速通道修好后，得益于易地扶贫搬迁政策，她家搬到了宽阔的马路边，做起了农家乐生意，“以前一年辛辛苦苦，挣不到1万元，现在一年纯收入能达到5万元左右”。“很难想象，短短几年就有这么大的变化。”沙赫布兹说。一路向着深山进发，路过磨子潭镇宋家河村，沙赫布兹被这里的风景吸引住了。“宋家河村以前是一个闭塞破败的小山村，快速通道修好后，村子经过打造，变成了一个网红打卡地。”一边听当地人介绍，沙赫布兹一边拍着照片。进入大别山主峰所在的太阳乡，这里平均海拔超过700米，电力工人正在路边施工。52岁的陈宗山站在家门口，看着工人架设电线。“以前我们这里总是停电。”陈宗山2017年买了一台空调，但因为电压低，装好的空调一直没有用过。从2019年年底开始，霍山县启动电力改造，总投资近7亿元。今年11月底，陈宗山家的空调就能用起来。“说实话，我很感动。中国政府一直在帮助这些生活在深山里的人民，哪怕投入庞大的资金，没有什么产出，也会去做。”沙赫布兹说。直播“一哥”带动40多户脱贫第三天，沙赫布兹来到了金寨县汤家汇镇。在这里，他见到了一名小个子的电商达人——张传峰。“这是香薯干，用我家自种的小香薯做的，吃起来又甜又有嚼头。”面对手机镜头，张传峰侃侃而谈。张传峰身体有残疾，身高只有一米四多一点，长着一张娃娃脸，看起来像个初中生，实际上他今年已经38岁了。“个子小，体质差，出去打工没人要。”张传峰说，“办法想尽了，但往哪走都是困境。”2014年，他被评定为建档立卡贫困户。2017年，张传峰在当地政府的支持下，租下门面、开起网店，开始在网上售卖当地的土特产。他蹬起三轮车，走村串户收蜂蜜、木耳等山货。山货品种丰富、质量过硬，支持张传峰的人越来越多，下单的人也多了起来。目前，张传峰在社交平台上有近10万名粉丝。2019年，他的销售额突破500万元，纯利润达到50万元，成了远近闻名的山货“一哥”，带动40余户贫困户脱贫增收。“当地政府给了他引导和支持，但更重要的是他自己很努力，有头脑，所以他才能成功。这样的故事很励志。”沙赫布兹说。在张传峰的邀请下，沙赫布兹来到了他家的香薯地。他们一边挖香薯，一边直播带货。“这是我第一次做直播，非常激动，如果你们下单了，今天我将亲自为你们打包发货。”沙赫布兹说。“大别山之旅很快就结束了，不得不说，我已经爱上这里了。现在我对山区人民的生活、中国的扶贫工作都有了更深刻的了解，中国真的做了一件了不起的事。”沙赫布兹说。资料图片：沙赫布兹和张传峰在香薯地里一起做直播。（陈尚营 摄）【延伸阅读】外媒：中国脱贫攻坚给世界树立榜样参考消息网9月28日报道 由中共中央对外联络部和中共贵州省委共同举办的“中国共产党的故事——习近平新时代中国特色社会主义思想在贵州的实践”专题宣介会22日在贵州贵阳举行。此次专题宣介会以“决战脱贫攻坚”为主题，来自拉美16个国家、70多个政党和政党组织的200多名领导人通过网络视频连线参会。相关消息引发外媒关注。危地马拉《时报》网站9月24日发表墨西哥社会学家卡洛斯·菲格罗亚·伊瓦拉的文章《中国：脱贫攻坚之年》称，中国并没有自我标榜或向任何人输出模式。但毫无疑问，它树立的榜样是极其惊人的。现将文章摘编如下：9月22日，我作为墨西哥国家复兴运动党代表团的成员，参加了中国共产党举办的“中国共产党的故事——习近平新时代中国特色社会主义思想在贵州的实践”专题宣介会。代表团成员还包括墨西哥国家复兴运动党总书记耶德科尔·波列文斯基和前墨西哥政府高级官员雷内·奥尔蒂斯等。这次活动的目的是在中国2020年全面消除贫困的总体目标框架内，通报贵州省在脱贫攻坚方面取得的进展。在几天前的讲话中，中共中央对外联络部部长宋涛告诉我们，改革开放40多年来，中国已让7亿多农村人口摆脱贫困，（十八大以来）年均脱贫1370万人。目前，中国农村还有500多万贫困人口，这一数字将在今年年底清零。尽管受到新冠疫情的影响，中国二季度的GDP增速为3.2%。在全球深受新冠疫情引发的经济危机影响的背景下，这是一种独一无二的情况。今年完成脱贫攻坚后，中国将提前10年实现联合国2030年可持续发展议程的减贫目标。之所以将以“决战脱贫攻坚”为主题的宣介会聚焦贵州省，是因为该省曾经是中国受贫困影响最严重的省份之一。贵州省脱贫攻坚战略的重要组成部分之一是修建数万公里的公路，这些公路使最偏远的地区能够与外界连通。贵州还将180多万人搬迁至城镇，使他们脱离偏远地区。政府创造了43万个就业岗位，并达到了每个家庭至少有一名成员拥有正式工作的目标。中国并没有自我标榜或向任何人输出模式。但毫无疑问，它树立的榜样是极其惊人的。中国向拉美和加勒比国家政党讲述脱贫攻坚工作在贵州的实践。图为8月3日，搬迁户在贵州省毕节市柏杨林安置点扶贫车间内编藤艺。（刘续 摄）（2020-09-28 19:28:57）【延伸阅读】外媒：直播卖货助力中国脱贫攻坚参考消息网8月13日报道 瑞士《新苏黎世报》网站8月4日发表题为《中国通过直播摆脱贫困》的观察报道称，互联网和消费习惯的变化给中国农村地区带来新机遇。文章摘编如下：在中国，有时只需要很少的技术工具就能在互联网上火起来。年轻的范玲（音）利用了这一点。她把长发编成辫子，精心打扮，并穿着传统裙装。在她面前的桌上放着茶罐和面食。她的背后是群山、茶园和一张写着“我是一个幸福的农民”的宣传牌。这个场景被智能手机拍摄下来，并在抖音短视频平台上进行直播。范玲一旦开始直播，就滔滔不绝。她用活泼的方式赞美产品，并向观众解释为什么她家乡的茶叶特别好。这位年轻女子来自贵州省，她的临时工作室就在离金花村不远的茶园里。近年来，直播在中国胜利进军，并且在消除贫困方面也发挥着越来越重要的作用。现场直播为客户提供了在观看过程中订购产品并随时付款的可能性。这种方式在中国很流行，因为中国人希望获得娱乐并深信直播推荐产品的优点。这也使得生活在该国贫困地区的人们有机会为自己创造市场并在全国范围内销售产品。贵州是中国较贫穷的省份之一。尤其像金花村这样以农业为主的地区在经济繁荣方面仍然远远落后于中国东部沿海地区。但范玲对此并不介意。她在镜头前显得信心十足。她说：“我不再觉得自己必须躲在城市人后面。”贵州一直是一个旨在为中国农村地区脱贫积累经验的试点项目的一部分。直至5年前，大多数农民都在自家的土地上耕种。徐学良说：“当时我没有机会从当地银行获得贷款。”与其他村民一样，农民徐学良无法筹集到足够的抵押品从而被金融机构评估为信誉良好。但这样的时代已成为过去。在政府倡议下，不同农民组成一个集体，变化开始了。从那时起，他们像企业一样运作并获得政府颁发的农村土地承包经营权证。他们现在对银行拥有了另一种谈判能力，因为每个人不必再单独申请贷款。集体利用当地银行的贷款投资商业模式和基础设施。集体中的每个人都从中受益。银行显然也欢迎这一变化。徐学良说：“现在就连我都能贷到50万元来经营自己的生意。”除了直播服务，互联网还给中国农村地区提供了新的视角。徐学良说，虽然他听说过淘宝或京东等电子商务平台，“但我对它们一无所知，毕竟我已经是60多岁的人了”。相反，他的儿子徐宇（音）却在另一个时代长大。徐宇从17岁开始就在网上卖茶。不过中学毕业后，他先去省会贵阳读了大学。他说：“我读了数学专业，也想过要当老师，但也应该可以走一条不同的路。”他回了家，现在负责家里企业的在线业务。他强调：“这对我来说是理想的解决方案。我重新回到村里生活，今后还能照顾年迈的父母。”这种传统的家庭模式在中国越来越少见，因为家乡通常留不住年轻人。说服父亲相信在线商业理念并不难，这位年轻的企业家补充道：“他对此非常开明。”（2020-08-13 10:49:00）【延伸阅读】外媒评述：脱贫攻坚根治西藏贫困“顽疾”参考消息网11月4日报道 埃菲社11月2日刊发题为《西藏：通往天空之门的高速路》的观察报道称，脱贫攻坚根治西藏贫困“顽疾”。全文摘编如下：被称为“世界屋脊”的西藏依然是令人向往的神秘之地，但在许多地方，挖掘机、公路和现代化公寓楼已经取代了牦牛的牧场。中国的建设工程在喜马拉雅山前不可阻挡地向前推进。现在只需花上几个小时，就能走完以前需要几天才能完成的行程。你还会在海拔4000米的高原上遇到正在玩手机的牧羊人。中国政府表示，今年将实现彻底消除绝对贫困的目标。长期以来，贫困一直是困扰西藏的一个“顽疾”。在传统上，畜牧业是当地许多居民的唯一收入来源，其中大多数人非常贫穷。西藏的辖区面积比很多国家都要大，平均海拔在4000米以上，约有350万居民。西藏是以藏族为主体的少数民族自治区，有40多个民族生活在这里。今年5月1日生效的《西藏自治区民族团结进步模范区创建条例》强调，西藏自古以来就是伟大祖国不可分割的一部分，各民族都是中华民族大家庭的重要成员。民族团结是各族人民的生命线，维护祖国统一，加强民族团结，旗帜鲜明反对分裂，是各族人民的共同责任和义务。近年来，无论在基础设施建设还是在减贫方面，中央政府对西藏的投入都是巨大的。截至今年8月，西藏全区的公路建设累计吸纳54.7万名当地农牧民转移就业，大大帮助了农牧民增加收入。自2016年以来，西藏自治区累计统筹整合涉农资金748.48亿元人民币用于脱贫攻坚，年均增幅超过15%。大量资金被用于改善贫困地区的卫生、教育、供水、住房以及各项基础设施。中共西藏自治区委员会书记吴英杰对参加采访之旅的媒体说，脱贫攻坚以来，到2019年底，西藏已累计实现62.8万贫困人口脱贫，建成965个易地扶贫搬迁安置区（点），26.6万人搬迁入住。当地政府称，居民参加扶贫搬迁和转移就业计划都是“完全自愿”的。西藏自治区政府称，截至2019年底，西藏贫困人口人均纯收入从2015年底的1499元增加到2019年的9328元。颜如森（音）以前在西藏西南部一个海拔超过4800米的偏远村庄以放羊为生，每天的收入为9元。他和妻子参加了一项计划，将自家房子的二层改造成一个拥有6个房间的小旅馆。他们还得到了当地一家提供房屋维护和清洁服务的企业的协助。他说，他对自己的新生活和收入增加感到满意。（2020-11-04 11:28:36）</body></news>