<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>66</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201024/2423237.shtml</url><title>境外媒体聚焦：习近平强调中国吓不倒压不垮</title><datetime>2020-10-24 14:47</datetime><body>参考消息网10月24日报道 纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年大会23日上午在北京人民大会堂隆重举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在会上发表重要讲话。境外媒体对此予以高度关注。盛赞抗美援朝伟大意义据卫星社10月23日报道，中国23日在北京人民大会堂隆重举行纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年大会。全体与会人员向在抗美援朝战争中英勇牺牲的烈士默哀。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席大会并发表重要讲话。习近平说，抗美援朝战争，是在交战双方力量极其悬殊条件下进行的一场现代化战争。当时，中美两国国力相差巨大。在这样极不对称、极为艰难的情况下，中国人民志愿军同朝鲜军民密切配合，创造了威武雄壮的战争伟业。全国各族人民由衷称赞志愿军将士为“最可爱的人”！经过艰苦卓绝的战斗，中朝军队打败了武装到牙齿的对手，打破了美军不可战胜的神话，迫使不可一世的侵略者于1953年7月27日在停战协定上签字。另据拉美社10月23日报道，习近平23日出席纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年大会并发表讲话。在纪念抗美援朝的中国英烈时，习近平强调了这场战争的历史意义。习近平说：“伟大的抗美援朝战争，抵御了帝国主义侵略扩张，捍卫了新中国安全，保卫了中国人民和平生活，稳定了朝鲜半岛局势，维护了亚洲和世界和平。”习近平说：“这一战，拼来了山河无恙、家国安宁，充分展示了中国人民不畏强暴的钢铁意志！”习近平说：“抗美援朝战争伟大胜利，将永远铭刻在中华民族的史册上！永远铭刻在人类和平、发展、进步的史册上！”此外据美国《华盛顿邮报》网站10月23日报道，这是中国在美国的侵略面前作出英勇牺牲的时刻。这是一场正义的战争，在这场战争中，新成立的中华人民共和国勇敢面对美帝国主义者，而美国人却被打败。报道称，本周，中国开展了前所未有的纪念和媒体报道活动。中国领导人习近平在电视讲话中反复强调“伟大的”抗美援朝战争。习近平谈到了1950年美国海军如何占领台湾海峡以及美军如何越境进入朝鲜并轰炸它与中国的边境地区。他说，70年前，帝国主义侵略者“把战火烧到中朝边境”。但他说，中国和朝鲜进行了反击，“打破了美军不可战胜的神话”，迫使侵略者在停战协定上签字。习近平说：“中国人民深知，对待侵略者，就得用他们听得懂的语言同他们对话，这就是以战止战、以武止戈，用胜利赢得和平、赢得尊重。”又据路透社10月23日报道，纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年大会周五在北京举行。习近平在讲话中说，经过艰苦卓绝的战斗，中朝军队打败了武装到牙齿的对手，“经此一战，第二次世界大战结束后亚洲乃至世界的战略格局得到深刻塑造”。砥砺不畏强暴民族风骨据埃菲社10月23日报道，习近平23日在纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年大会上发表讲话指出，回望70年前伟大的抗美援朝战争，进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，瞻望中华民族伟大复兴的光明前景，我们无比坚定、无比自信。他还强调：“无论时代如何发展，我们都要砥砺不畏强暴、反抗强权的民族风骨。”他说：“我们决不会坐视国家主权、安全、发展利益受损，决不会允许任何人任何势力侵犯和分裂祖国的神圣领土。”另据台湾“中央社”10月23日报道，中共中央总书记习近平今天发表立场强硬的讲话。他说，中国决不会允许任何人任何势力侵犯和分裂祖国的神圣领土，一旦发生这样的严重情况，“中国人民必将予以迎头痛击”。习近平说，中国人民不惹事也不怕事，在任何困难和风险面前，腿肚子不会抖，腰杆子不会弯，中华民族是吓不倒、压不垮的。习近平还说，无论时代如何发展，都要汇聚万众一心、勠力同心的民族力量。他说，中国一贯奉行防御性国防政策，中国军队始终是维护世界和平的坚定力量。此外据路透社10月23日报道，习近平23日在讲话中称，中国决不会坐视国家主权、安全、发展利益受损。报道称，习近平引用新中国的缔造者毛泽东的讲话表示，抗美援朝让世界知道了“现在中国人民已经组织起来了，是惹不得的。如果惹翻了，是不好办的”！他表示，中国一贯奉行防御性国防政策，决不会坐视国家主权、安全、发展利益受损，决不会允许任何人任何势力侵犯和分裂祖国的神圣领土，“一旦发生这样的严重情况，中国人民必将予以迎头痛击！”他指出，必须加快推进国防和军队现代化，把人民军队全面建成世界一流军队。他说，只要与时俱进加强国防和军队建设，向着强军目标阔步前行，就一定能够为实现中华民族伟大复兴提供更为坚强的战略支撑。习近平表示，中国人民深知，对待侵略者就得以战止战、以武止戈。他同时重申，中国永远不称霸、不扩张，坚决反对霸权主义和强权政治；中国坚持共商共建共享的全球治理观，坚定不移走和平发展、开放发展、合作发展、共同发展道路。他表示，当前，中国将进入新发展阶段，面对新机遇新挑战，只要统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局，坚定不移贯彻新发展理念，构建新发展格局，就一定能够实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展。又据塔斯社10月23日报道，习近平周五在人民大会堂发表讲话时说，中国必须加快推进国防和军队现代化，把人民军队全面建成世界一流军队。习近平指出：“没有一支强大的军队，就不可能有强大的祖国。坚持和发展中国特色社会主义，必须统筹发展和安全、富国和强军。”警告霸权主义死路一条据美联社10月23日报道，中国领导人习近平周五在抗美援朝战争纪念大会上抨击美国，谴责“单边主义、保护主义、极端利己主义”。报道称，这场战争使中国成为世界舞台上的一个重要角色。习近平表示：“当今世界，任何单边主义、保护主义、极端利己主义都是根本行不通的。”他说：“任何我行我素、唯我独尊的行径，任何搞霸权、霸道、霸凌的行径都是根本行不通的。不仅根本行不通，最终必然是死路一条。”报道指出，在中国纪念志愿军抗美援朝出国作战70周年之际，中美关系已经降至几十年来的冰点，双方在一系列问题上存在纷争。另据日本《朝日新闻》网站10月23日报道，习近平23日发表讲话称，中国人民深知对待侵略者就要“以战止战、以武止戈”。面对不断加大对华施压力度的美国，中国展现出绝不屈服的姿态。报道指出，习近平以朝鲜战争为例证对美国发出牵制，他说：“任何一个国家、任何一支军队，不论多么强大，如果站在世界发展潮流的对立面，恃强凌弱、倒行逆施、侵略扩张，必然会碰得头破血流。”此外据法新社10月23日报道，习近平周五向潜在“入侵者”发出严厉警告并表明中国的军事决心。报道称，习近平在充满爱国主义情怀并提及中国军队英勇作战事迹的长篇讲话中说，抗美援朝的胜利提醒人们，中国随时准备与任何在“家门口”制造麻烦的敌人斗争。报道还称，抗美援朝战争是中国共产党在建国初期取得的一个重大胜利。近年来，中共一直是美国攻击的目标。习近平说：“我们决不会坐视国家主权、安全、发展利益受损，决不会允许任何人任何势力侵犯和分裂祖国的神圣领土。”报道指出，抗美援朝战争是中美军队第一次也是迄今为止唯一一次大规模直接对抗。随着北京和华盛顿之间的紧张关系再次加剧，中国正在大力宣传抗美援朝出国作战70周年，向其超级大国对手发出警告。又据彭博新闻社网站10月23日报道，中国全力以赴地纪念抗美援朝，向华盛顿发出这样一个信号，即它并未被美国的军事实力吓倒。中国国家主席习近平23日发表讲话说，朝鲜战争表明，现在中国人民“是惹不得的”。他说：“中华民族是吓不倒、压不垮的！”报道注意到，《解放军报》发表的一篇评论称，红线绝不容超越，底线绝不容踏破。其他媒体也发表了相似的文章。报道指出，此次纪念活动正值这两个世界最大经济体之间的关系处于数十年来的最低点之际。中国纪念这场战争有助于巩固民众的斗志。</body></news>