<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>71</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201117/2424915.shtml</url><title>志愿军文艺兵田光秀：“战壕就是我的舞台”</title><datetime>2020-11-17 15:27</datetime><body>参考消息网11月17日报道 （文/张博群）“最近这段时间，媒体刊发了许多有关抗美援朝的报道，我每篇都一字不落地看，看一次哭一次啊。”记者到访时，84岁的田光秀老人正戴着眼镜，眼睛紧贴着报纸，认真读着。老人把每篇报道都单独抽出来，装订在一起。记者翻开这一厚摞报纸，上边满是批注和泪渍。作为一名歌唱家，田光秀自豪地说：“我在抗美援朝战场上唱响了歌声，战壕就是我的舞台。”“再艰苦也要笑着唱歌”田光秀1949年参军时还不满13岁，是第四野战军中南部队艺术学校招收的年龄最小的学员。学习半年多后，她被分配到驻扎在河南漯河的第39军，成为一名文艺兵。1950年秋天，部队正准备南下剿匪，却突然接到了北上通知，开赴东北。“当时太小了，才14岁，什么都不懂。再加上我是湖北人，开会时讲的北方话我都听不太懂，我只知道部队要去朝鲜打仗。既然大哥哥大姐姐都去，那我也要跟着去。”1951年2月，田光秀随部队跨过鸭绿江。初到朝鲜，她就被眼前的惨烈景象所震撼。来迎接他们的老战士热泪盈眶地握着他们的手说：“我这双手刚刚掩埋了战友们的遗体啊。”此情此景，更加激发田光秀内心对侵略者的痛恨，她恨不得自己也能上阵杀敌。指导员告诉她：“歌声就是文艺兵的武器，你把歌唱好了，鼓舞战士们英勇杀敌，也是为打仗作贡献。”抱着这份杀敌决心，田光秀苦练唱功。“我一想到美国鬼子的暴行，我的歌声就越唱越激昂，越唱越振奋。当时条件非常艰苦，但是无论遇到什么困难，我给战士们唱歌时总是一张笑脸，我要给战士们传递必胜的信心。”战场上没有舞台，她就深入前线，到战壕里、防空洞里给战士们唱歌，两年多的时间里她走遍了全师每一处阵地。资料图片：1951年田光秀在朝鲜。（受访者提供）“我给大家哼首曲子行吗？”1952年6月，师首长派宣传队前往上浦房东山无名高地，又称“老秃山”，慰问前线战士。临行前，首长特意叮嘱，要慰问到每一个战士。田光秀等一行8人带着手雷、手榴弹和演出用的乐器出发了。临近中午，他们一行人走到驿谷川渡口时，被美军的炮兵校正机发现，炮弹击中了他们乘坐的简易小船。一位战士头破血流，一位战士的腿被打断。当天晚上，走了一天的宣传队终于抵达了目的地，在连队坑道里开起了联欢会。坑道外边的轰炸声此起彼伏，战士们开玩笑说，这是我们的开场锣鼓。独唱、对唱、快板、相声、二人转，宣传队员们使出了浑身本领，田光秀的一曲《王大妈要和平》更是赢得了阵阵掌声。“战士们看到我们别提有多高兴了，像过年似的。一位战士高兴地蹦了起来，脑袋都撞到坑道上了。”在连队前方还有一个暗火力点，那是战场的最前线，距离敌人仅50米，被称为“敌人鼻子底下的一颗钉子”。为了宣传队的安全，演出结束后，前线部队的连长本不想让他们前往暗火力点，而是安排他们直接返回师部。但是，宣传队员们说：“首长交给我们的任务是慰问到每一个战士，我们的任务还没完成，怎么能走呢？”就这样，第二天深夜，在通讯员的带领下，田光秀一行人翻山越岭摸着黑来到了暗火力点。“我们当时走岔路了，差点走到敌人的阵地去。”这个暗火力点不足5平方米，一共有3位战士驻守，由于空间狭窄，战士们都站不起身，只能弯腰猫在坑洞里。这3位战士已经驻守了8天8夜，困了就只能把军大衣铺在地上眯一会儿，由于天气潮湿，坑洞壁上还在淌水，地上的军大衣都能拧出水来。一位宣传队员刚拿出胡琴，一位战士赶忙拉住他的手，向上努努嘴，轻声说道：“我们这儿离敌人太近了，不能出声。你们不用给我们演出了，你们能来看我们，尤其是这么小的女同志跑到这么危险的地方，我们就已经很感动了。”看到战士们发红的眼圈和艰苦的战斗环境，田光秀蹲在地上拽了拽一位战士的衣角说：“副班长，我小点声，给大家哼一首曲子行吗？”看到田光秀诚恳的目光，副班长点了点头。田光秀压低了嗓音，哼了一首《慰问志愿军小唱》。唱完歌后，宣传队把从师部带来的手榴弹交给了战士们，手榴弹上边贴着红纸，红纸上是师首长亲笔写的“让它在敌人群里开花”。战士们握住田光秀的手说：“请宣传队的同志转告师首长，我们一定不让敌人安生！”在这次慰问后的20天左右，志愿军发起了战斗，一举夺取了老秃山。“为战士们我现在还能唱”当翻看老照片时，一张田光秀胳膊缠着绷带演出的照片吸引了记者的注意。田光秀说，那是在一次慰问演出途中，爬山时不小心摔了一跤，树枝直接插进了胳膊里，鲜血直流。同志们都劝她歇一歇，但她硬是咬着牙缠着绷带为战士们唱歌。在战场上，长期没法洗澡，田光秀的两条大辫子里长了好多虱子，战友们笑称是“革命虫”。有时候痒得实在受不了，田光秀就拿农药666粉往头发上撒。1953年停战后，田光秀随部队回国，其后一直在部队从事文艺工作。1975年，她被查出患有乳腺癌，但她仍坚持带病慰问基层连队。1976年唐山地震，她写下血书向部队领导请战，第一时间参与赈灾工作。谈到这些，田光秀说：“我们战士是最可爱的人。战士们爱我，我也爱战士们，如果让我为战士们唱歌，我现在还能唱！”资料图片：田光秀（右）与老伴朱贯中（左）。（张博群 摄）【人物简介】田光秀，女，1936年出生于湖北武汉，1949年9月考入第四野战军中南部队艺术学校，1951年2月参加抗美援朝战争，任第39军115师宣传队队员，立个人三等功两次，集体三等功一次。1953年停战后回国，其后一直在部队从事文艺工作，1984年离休，离休前系原沈阳军区政治部前进歌舞团歌唱家。【延伸阅读】志愿军老兵高殿甲：曾6次扑向着火列车 用生命守护运输线参考消息网10月26日报道（文/孟含琪）近年来，吉林省通化市作家协会会员、通化市东昌区政协文史专员杨芳一直在整理抗美援朝战争时期通化铁路方面的历史材料。当她详细阅读了通化铁路分局通化工务段主任高殿甲老人的材料时，脑海中浮现的画面久久不能散去：抗美援朝战争中，一名年轻的铁路工人在炮火中用生命保护钢铁运输线。1950年，抗美援朝战争刚爆发，高殿甲就报名参加了中国人民志愿军。当年10月，他与战友们跨过鸭绿江，到达炮火连天的前线。他被分配到价川火车站，带领一支由114名铁路工人组成的抢修队，冒着敌机的轰炸抢修线路、抢救列车。价川火车站是前方和后方连接的重要咽喉，也是敌军的重点轰炸目标。杨芳在采访和整理大量资料后，还原了当时的部分情景：成群结队的敌机每天对这里轮番轰炸，价川周围的山上时常冒着被炸后未熄的火苗，河水里漂浮着树木，村镇里没有一幢完整的房舍。这里就是高殿甲战斗的地方。车站里原有的13股铁路线仅剩一股勉强维持通车。对抢修队来说，必须尽快修复几股铁路线满足军运需要。抢修队员沿着被敌机炸坏的线路收集尚能使用的材料，一个道钉、一块路基石都不放过。在离火车站7公里的矿山专用线，他们还从地里抠出了300多根钢轨和3000多根枕木。无法用车运，他们就人抬肩扛地将材料运回车站。有了钢轨和枕木，高殿甲又带领战友建起一座小高炉，战友们管它叫“战地铁匠铺”。道钉等配件，伴随着炮火声被锻造出来。运送钢轨和枕木时，有的战友们肩膀硌肿了，手磨起了血泡，膝盖磕破了，但没有一个人叫苦叫累，争分夺秒地修复线路。在很短的时间内，7股铁路线修复通车了。更多的军用物资从这里源源不断地送到了前线战士们手中。杨芳说，战争时期，危险时刻伴随着他们。1951年2月，在敌机轰炸中，一辆装满汽油的列车被引燃，高殿甲忍受着烈焰的炙烤，钻进列车间，关上折角塞门，掐断风管，摘开车钩，向战友们高喊：“同志们，使劲推车！”在大家的努力下，7辆装满汽油的车厢被抢救出来，高殿甲的脸上烧出了血泡，甚至感染化脓，肿得眼睛都睁不开，可他没有耽误工作。在朝鲜战场，高殿甲曾经6次扑向被敌机轰炸着火的列车，用生命保卫着前线急需的物资。他还排除过10多枚定时炸弹。1951年1月，高殿甲带着队员们检查线路时，发现在价川火车站内一道和二道邻近的道岔中间竖着一枚定时炸弹。为了保障人员安全，军方决定用炸药引爆的方法排除。但高殿甲等人认为，炸药引爆将导致线路被毁，中断行车。于是他和5名队员拿着锹，拎着镐，直奔炸弹而去。他们换班挖土，每个人都想尽力多挖一会，把危险多留给自己。在大家的努力下，一枚砸进坚硬冻土、半人多高的定时炸弹被挖出来了。高殿甲命令战友们全部离开，他一个人用长绳子把定时炸弹捆绑好，然后才让战友们靠近，与他一同将炸弹拖到远处，解除险情。还有一次，一枚定时炸弹带着白色降落伞挂在清川江大桥的栏杆上。高殿甲向一位朝鲜老大娘借了把菜刀，独自冲上去砍绳子。把绳子砍断后，他与另外两名同志一起把炸弹拖到离大桥200米远的地方。离开炸弹10多分钟后，身后的炸弹爆炸了。走过生死一线的3个人久久地抱在一起。1954年3月，经历过战争洗礼的高殿甲回到祖国，继续奋战在铁路一线。1993年9月，“铁道卫士”高殿甲走完了他最后的人生路。他给后人留下的是抗美援朝战争后铁道部颁发的红星奖章、中国人民铁路抗美援朝委员会颁发的奖章、朝鲜政府颁发的军功奖章……资料图片：“铁道卫士”高殿甲退休前的照片。（2020-10-26 08:12:22）【延伸阅读】志愿军老兵曲洪一：一根扁担建奇功 活捉25名敌军参考消息网10月26日报道（文/张建）用一根扁担活捉了25名敌军——这个“奇功”是一支平民组成的担架队在抗美援朝战场创造的，领头人是辑安县（今集安市）第三担架大队队长曲洪一。1950年6月，朝鲜战争的战火很快蔓延到鸭绿江畔。为抗美援朝、保家卫国，中国决定派志愿军赴朝参战。当时的辑安作为前沿县城，迅速动员百姓成立担架队。曲洪一出生于一个农民家庭，掌握一手好木匠活儿。参加革命后，他曾任村农会会长、村民兵队队长。当年已经54岁的曲洪一得知消息后，迅速赶到报名处要求参加担架队，但因年龄偏大被拒收。第二天，他又早早来到报名处，还是没被批准。第三天，他在家好好地收拾了一下自己，剃光了头发和胡子，又匆匆赶到报名处。三次应征报名后，他终于跻身担架队，并担任第三担架大队队长。当时，辑安县短时间内成立了由1108人组成的154副长期担架队和2840人组成的210副临时担架队。10月20日，曲洪一所在的担架队作为首批出征的队伍，随同中国人民志愿军入朝作战。临近月末，曲洪一奉命去前线将伤员运到朝鲜楚山医院救治。可是到了楚山的时候，发现医院已经转移了。为了确保伤员生命安全，曲洪一决定连夜将伤员抬过鸭绿江，送到辑安县海关村进行救治。当时，刺骨的寒风呼啸，队员们有的脚磨起了水泡，有的腿被划破了皮，没人吭声抱怨。就这样，他们轮班倒换，四天四夜没睡一个囫囵觉，步行了330里，终于将几名伤员安全抬送到目的地。10月30日晚，曲洪一所在的担架队走到朝鲜楚山郡下水洞时，突然听到脚步声和谈话声。“注意，有敌情！”曲洪一小声示意大家停下脚步，就地隐藏起来。曲洪一有朝鲜语基础，他准确地判断出这是一伙敌人，嘱咐大家听他口令见机行事。部署完毕后，他便握着扁担埋伏在最前面。敌人趋近时，曲洪一举起扁担用朝鲜语大声喊道：“缴枪不杀！”与此同时，四周埋伏的队员们也都举起手中的家伙，大声喝道：“缴枪不杀！”25名敌人被突如其来的喊声吓呆了，没来得及反抗就乖乖地束手就擒，当了俘虏。接着，队员们一拥而上，把敌人团团围住，收缴了他们的武器，同时用绳子将他们捆绑起来，押下了山。当这伙敌兵被押到山下时，天已经放亮。这时，敌人才发现将他们俘虏的是中国的担架队，领头的还是个老人。后来，经审讯得知，这些俘虏来自当时朝鲜半岛南部的王牌部队，素有“春川碧石”之称的第六师团第七连队。集安市档案局原副局长佟德才说，后来，曲洪一被辑安县人民政府记一等功，他所带领的辑安担架队也被上级授予“模范担架队”称号。曲洪一使用的这根扁担，成了见证抗美援朝战争的一件珍贵文物，收藏在中国人民革命军事博物馆。曲洪一的孙子曲富伟介绍，爷爷退休后仍然默默地为社会奉献，常年风雨不误地义务看护集安莲花公园。1981年3月17日，曲洪一因病去世，终年85岁。佟德才说，曲洪一在抗美援朝战争中的事迹，已经写进了书本，成为文史工作者向下一代传播红色文化和军民鱼水情的重要内容。资料图片：1950年冬，曲洪一（左一）与担架队员们整队出发赴朝前线。（2020-10-26 08:04:36）【延伸阅读】志愿军老兵李润兰：冒着敌人炮火为战友送包子参考消息网10月26日报道（文/孟含琪）就在抗美援朝胜利70周年纪念日前夕，现居吉林省通化市的老兵李润兰通过网络找到了战友。在鸭绿江畔见面时，两位耄耋之年的老人眼含热泪、紧握双手，徐徐忆起并肩作战的峥嵘岁月。1950年春天，河南禹县，15岁的李润兰合上课本，告别中学课堂，加入了中国人民解放军。那年10月，抗美援朝战争打响，她所在的第39军奔赴前线。她屡次递报告想出征，但由于是女兵，被团里安排在国内留守。1951年春天，她终于如愿奉命赴朝。在家乡很少看见汽车的李润兰，在朝鲜战场上第一次见到了坦克。“我想抓俘虏立战功，做梦都想。”这是李润兰那时心心念念的事情。但她的岗位在后勤部门。当时部队在马良山阵地驻守，她负责统计数字、收发信件、装卸物资、上炊事班帮厨、战时为前方送补给。凡事她都抢着干，在她看来，后勤所在之处，就是她的战场。李润兰在朝鲜并非没有惊险时刻。一次，她挑着两只水桶往战场上送包子，越过封锁线时，敌人的炮弹在她身前身后爆炸。年轻的小姑娘没有吓趴下，而是挑着担子冲过了敌人的炮火封锁。到了阵地，她把伙食送到战壕里，看到战友们大口吃包子，她很有成就感。“就跟在战场上打了敌人一样开心。”她回忆说。平日里，她会教驻守的战士们识字、学文化。她拿着粉笔，一笔一画地认真写下“中国”“胜利”等汉字，念给战士们听。李润兰居住的环境很艰苦：住在阴冷的山洞里，夜晚四处漆黑，连蜡烛都没有，最亮的是天上的星星，耳畔是敌机飞过的声音。由于长时间吃不到青菜，她的嘴里长满了泡，化脓后讲话都吃力。她回国后有很长一段时间不吃鸡蛋——在朝鲜时，部队的主要伙食之一是用水搅拌的鸡蛋粉，日复一日且难以下咽。“虽然这样，但我不觉得苦。”李润兰回忆着在朝鲜的日子对记者说，“更何况与牺牲在战场上的将士们相比，这点苦又算什么！”1953年，抗美援朝战争结束。李润兰随部队回到了祖国，伴随她荣归祖国的，还有三等功的荣誉和一枚朝鲜国际勋章。转业参加工作后，李润兰很少对儿女提及自己的经历，却经常讲述志愿军战士们抛头颅洒热血的故事。笔直的身躯，手抚着“最可爱的人”的奖杯，李润兰声音颤抖地说，她最喜欢的电影片段就是《英雄儿女》里王成高喊着“向我开炮”的场景，“那是真实还原了战场，战士们都是那样勇敢，不怕牺牲”。时光易逝，但热血从未冷却。李润兰说，她最大的愿望就是当代年轻人能够铭记抗美援朝这段历史，珍惜无数先烈用生命换来的和平生活。资料图片：李润兰在向记者展示1953年和战友的合影（前排左为李润兰）。（新华社记者王昊飞摄）（2020-10-26 07:56:24）</body></news>