<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>79</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201021/2423020.shtml</url><title>境外媒体聚焦：习近平强调弘扬抗美援朝精神</title><datetime>2020-10-21 9:57</datetime><body>参考消息网10月21日报道 在中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年之际，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平19日前往中国人民革命军事博物馆，参观“铭记伟大胜利　捍卫和平正义——纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年主题展览”。境外媒体对此予以高度关注。伟大精神激励中国人民据拉美社10月19日报道，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平19日在参观“铭记伟大胜利　捍卫和平正义——纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年主题展览”时强调，在新时代继承和弘扬伟大抗美援朝精神，为实现中华民族伟大复兴而奋斗。习近平强调，70年前，为了保卫和平、反抗侵略，中国党和政府毅然作出抗美援朝、保家卫国的历史性决策，英雄的中国人民志愿军高举正义旗帜，同朝鲜人民和军队一道，舍生忘死、浴血奋战，赢得了抗美援朝战争伟大胜利，为世界和平和人类进步事业作出巨大贡献。他说，抗美援朝战争锻造形成的伟大抗美援朝精神，是弥足珍贵的精神财富，必将激励中国人民和中华民族克服一切艰难险阻、战胜一切强大敌人。他强调，要深入学习宣传中国人民志愿军的英雄事迹和革命精神，学好党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史，激励全党全军全国各族人民更加紧密地团结在党中央周围，牢记初心使命，坚定必胜信念，发扬斗争精神，增强斗争本领，为决胜全面建成小康社会、夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利、实现中国梦强军梦不懈奋斗，为维护世界和平、推动构建人类命运共同体作出更大贡献。报道指出，该展览展示了抗美援朝时期的大量照片、文件、武器装备等。另据台湾“中央社”10月19日报道，中共中央总书记习近平19日率政治局常委等高层领导参观抗美援朝展览。习近平说，抗美援朝精神激励中国克服一切艰难险阻、战胜一切强大敌人。习近平说，70年前，为了保卫和平、反抗侵略，中国党和政府毅然作出抗美援朝、保家卫国的历史性决策。他说，这场战争的胜利，是正义的胜利、和平的胜利、人民的胜利。报道指出，中美关系紧张之际，中国今年高调纪念抗美援朝出国作战70周年。此外据英国《金融时报》网站10月20日报道，在中国纪念志愿军抗美援朝出国作战70周年之际，中国国家主席习近平19日率领党的高层领导人参观了一个刚刚开幕的关于这场战争的展览。中国国家媒体在报道中援引他的话说，伟大抗美援朝精神必将激励中国人民和中华民族克服一切艰难险阻、战胜一切强大敌人。报道注意到，同时，中国国家媒体本月还开始播放一部纪录片，讲述毛泽东作出派部队入朝作战的决定是为了抗击美国侵略而被迫作出的必要牺牲。报道认为，今年中国纪念抗美援朝的规格与往年截然不同。近年来与华盛顿之间的紧张关系已经改变了北京的考量。系列活动纪念光辉历程据香港《星岛日报》10月20日报道，在中美关系紧张的背景下，中国官方19日举办纪念“抗美援朝”70周年主题展览。报道称，“铭记伟大胜利 捍卫和平正义——纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年主题展览”19日在北京的中国人民革命军事博物馆开幕。报道指出，展览紧紧围绕弘扬爱国主义精神和革命英雄主义精神的主题，围绕战争主线，突出战场较量，分为七个部分。展览展示了志愿军战歌的珍贵手稿，重现激战松骨峰场景的油画，反映鏖战长津湖、血战上甘岭等的景观，特级英雄黄继光牺牲处挖掘出来的爆破筒残体，展现国内掀起参军参战支前热潮的历史照片，朝鲜停战协定签字仪式现场使用的文具等等。另据俄罗斯《劳动报》网站10月19日报道，纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年主题展览19日在中国人民革命军事博物馆开幕。中共中央政治局常委、中央书记处书记王沪宁在开幕式上讲话时指出，举办主题展览，就是要全面回顾抗美援朝战争的光辉历程和宝贵经验，生动展示中国人民志愿军的英雄事迹和革命精神，集中展现全国各族人民万众一心、众志成城的爱国情怀，充分彰显中华民族不畏强暴、维护和平的坚定决心。9月28日，第七批在韩中国人民志愿军烈士遗骸安葬仪式在沈阳隆重举行，117位烈士的遗骸安葬在沈阳抗美援朝烈士陵园。此外据新加坡《联合早报》网站10月20日报道，中美关系持续恶化之际，中国官方通过一系列纪念抗美援朝70周年活动，让不少观众及网民同仇敌忾。报道称，“铭记伟大胜利 捍卫和平正义——纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年主题展览”19日在中国人民革命军事博物馆开幕。报道还称，由中央军委政治工作部组织拍摄的6集抗美援朝历史纪录片《为了和平》，每集约50分钟，从18日起每晚在黄金时段播出。中央主要新闻网站、重点门户网站等同步推出，部分省、区、市卫视跟进播出。另外，由中共北京市委宣传部策划、北京广播电视台承制的6集抗美援朝纪录片《英雄》，也从本月17日起播出。据报道，对于一系列抗美援朝影片的播出，网民纷纷留言“每看一次哭一次”，“向抗美援朝的英雄们致敬”。有网民称，美国近来对中国祭出一连串的所谓制裁措施，此时看了抗美援朝纪录片，一吐心中积累已久的怨气，“此时这样的宣传特别有效”。</body></news>