<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><id>87</id><url>http://www.cankaoxiaoxi.com/china/20201111/2424496.shtml</url><title>外媒聚焦：上合峰会传递合作战疫信心</title><datetime>2020-11-11 10:53</datetime><body>参考消息网11月11日报道 国家主席习近平10日晚在北京以视频方式出席上海合作组织成员国元首理事会第二十次会议并发表题为《弘扬“上海精神”　深化团结协作　构建更加紧密的命运共同体》的重要讲话。引发外媒高度关注。中方倡设上合“抗疫热线”据卫星社北京11月10日报道，中国国家主席习近平10日晚在北京以视频方式出席上海合作组织成员国元首理事会第二十次会议时表示，中方倡议成员国疾控中心设立热线联系，及时通报跨境传染病信息。报道称，此次会议由上合组织轮值主席国俄罗斯主办，以视频方式举行。习近平指出，当前形势下，上海合作组织要弘扬“上海精神”，深化团结协作，为地区国家稳定和发展作出更大贡献，为推动构建人类命运共同体作出更多实践探索。习近平强调，新冠肺炎疫情仍在持续蔓延。病毒不分国界，团结合作是抗击疫情最有力的武器，全力挽救生命是当务之急。要用好本组织卫生领域合作机制，深化疫情监测、科研攻关、疾病防治等领域交流合作。另据塔斯社北京11月10日报道，中国国家主席习近平10日在以视频形式举办的上合组织峰会上说，上合组织成员国应当支持世界卫生组织发挥关键领导作用，反对将疫情政治化。习近平指出：“我们要加强各国联防联控，支持彼此抗疫努力，维护地区和全球公共卫生安全。要支持世界卫生组织发挥关键领导作用，反对将疫情政治化、病毒标签化，共同抵制‘政治病毒’。”习近平强调：“新冠肺炎疫情加速了国际格局调整，世界进入动荡变革期。国际社会正在经历多边和单边、开放和封闭、合作和对抗的重大考验。”此外据塔斯社北京11月10日报道，中国国家主席习近平10日在上合组织峰会上表示，中国愿积极考虑本组织国家疫苗需求。他说：“疫苗对人类战胜疫情至关重要。”习近平指出：“中方已经加入‘全球新冠肺炎疫苗实施计划’，愿积极考虑本组织国家疫苗需求，支持各国保护人民生命安全和身体健康。”又据塔斯社北京11月10日报道，中国国家主席习近平周二在上合组织峰会上表示，上合组织成员国应提升成员国执法安全合作水平，严防“三股势力”借疫生乱。报道称，习近平呼吁上合组织成员国“遵循共同、综合、合作、可持续的安全观，有效应对各类威胁和挑战，营造良好地区安全环境”。他还指出，中国“坚决反对外部势力以任何借口干涉成员国内政”。又据卫星社北京11月10日报道，中国国家主席习近平10日在上合组织峰会上表示，中方将于明年在重庆举行中国-上海合作组织数字经济产业论坛，为各方开展创新合作搭建平台。习近平还表示，俄方认真履行主席国职责，克服新冠肺炎疫情影响，推动上海合作组织保持良好发展势头。中方对此高度评价。会议达成多份成果文件据卫星社莫斯科11月10日报道，上合组织领导人在峰会后通过一揽子文件，其中包括抗击新冠疫情的综合计划。报道称，俄罗斯总统普京在会议结束时表示：“主要的成果都在莫斯科宣言中，其中包括对上合组织以及整个世界局势的综合评估，对俄罗斯担任主席国期间的总结，并确定组织未来活动的方向。”他指出，上合组织成员国元首理事会也制定出多项决策。普京表示：“其中包括确定2021至2025年的行动计划，抗击疫情，以及上合组织与一系列国际组织的合作。此外，我们还将通过6项声明，其中涉及二战胜利75周年，共同抗击新冠疫情，以及数字经济领域的合作。”另据俄新社俄罗斯索契11月10日报道，俄罗斯总统普京认为，反对将疫情政治化的主张非常重要。报道称，普京10日在上合组织峰会上强调，俄罗斯已经注册两款疫苗，据研究显示，它们安全有效。普京指出，第三款疫苗即将注册。普京说：“正如中国国家主席习近平谈到的那样，我们建议不要将这些进程政治化，因为全球民众都需要类似药品。我们愿意与世界所有国家，当然还有我们上合组织的伙伴合作。”报道指出，普京还对习近平有关数据安全的倡议表示支持。他指出：“因此我们将支持中国在该领域提出的倡议。对将在中国举办的数字经济产业论坛也一样，俄罗斯无疑将对其予以支持。”他还表示，希望上合组织其他国家也同意参加这一论坛。此外据哈通社努尔苏丹11月10日报道，哈萨克斯坦总统托卡耶夫10日在上海合作组织峰会上指出，上合组织在抗击新冠疫情负面影响期间展现了协调努力方面的实力。托卡耶夫说：“俗语‘患难见真情’可以清楚地描述疫情期间上合组织各成员国之间的合作精神。哈萨克斯坦向提供援助的所有国家，包括俄罗斯和中国在疫情期间的积极合作和支持表示感谢。”又据卫星社莫斯科11月10日报道，吉尔吉斯斯坦代总统扎帕罗夫在上合组织峰会上感谢中国帮助抗击新冠疫情。他说：“我谨指出，中国通过向世界许多国家提供人道主义、技术和医疗援助，为抗击新冠疫情作出了重大贡献。我们感谢中国通过双边和多边合作在抗击新冠疫情中提供的重要援助。”</body></news>